{
    "1": {
        "question": "Безпосередніми «виконавцями» апоптозу в клітині є\nособливі ферменти — каспази. В утворенні одного з них бере участь цитохром \nС. Яка його функція в нормальній клітині?",
        "options": [
            " Фермент дихального ланцюга переносу електронів  \n",
            " Компонент піруватдегідрогеназної  системи  \n",
            " Компонент H+-АТФ -азной системи  \n",
            " Фермент бета-окислювання жирних кислот  \n",
            " Фермент ЦТК  \n"
        ],
        "answer": " Фермент дихального ланцюга переносу електронів  \n"
    },
    "2": {
        "question": "До лікарні госпіталізовано футболіста  з ушкодженням поверхневог о \nпахвинного кільця та розривом двох ніжок, що  його обмежують. Чим у творена \nпередня  стінка пахвинного каналу?",
        "options": [
            " Апоневроз зовнішнього косого м'яза живота  \n",
            " Міжножкові волокна  \n",
            " Власна фасція живота  \n",
            " Апоневроз поперечного м'яза живота  \n",
            " Апоневроз внутрішнього косого м'яза  живота  \n"
        ],
        "answer": " Апоневроз зовнішнього косого м'яза живота  \n"
    },
    "3": {
        "question": "Чоловік віком 25 років вживає надмірну кількіст ь вуглеводів (600 г на добу),  \nщо перевищує його енергетичні потреби.  Який метаболічний процес буде \nактивуватися в організмі чоловіка у цьому разі?",
        "options": [
            " Ліпогенез  \n",
            " Окиснення жирних кислот  \n",
            " Глюконеогенез  \n",
            " Гліколіз  \n",
            " Ліполіз  \n"
        ],
        "answer": " Ліпогенез  \n"
    },
    "4": {
        "question": "У пацієнта віком 45 років під час про ведення ЕКГ виявлено: ритм синусовий,  \nкількість передсердних комплексів більша ніж шлуночкових; прогресуюче \nподовження інтервалу P-Q від комплексу  до комплексу; випадіння окремих \nшлуночкових комплексів; зубці Р та комплекси  QRST  без змін. Визначте тип \nпору шення  серцевого ритму.",
        "options": [
            " Атріовентрикулярна блокада IІ ступеня  \n",
            " Синоатріальна блокада  \n",
            " Атріовентрикулярна блокада I ступеня  \n",
            " Повна атріовентрикулярна блокада  \n",
            " Внутрішньопередсердна блокада  \n"
        ],
        "answer": " Атріовентрикулярна блокада IІ ступеня  \n"
    },
    "5": {
        "question": "Чоловік віком 36 років за тиждень після  тривалого перебування у вес няному \nлісі раптово захворів. Спостерігається гарячка, головний біль, порушення \nсвідомості, епілептиформні напади. Смерть настала на 3 -й день захворювання. \nПід час  розтину тіла виявлено набряк головного  мозку та множинні точкові \nгеморагії. Під  час мікроско пічного дослідження виявлено периваскулярний та \nперицелюлярний набряк, множинні периваскулярні, переважно лімфоцитарні, \nінфільтрати. Яке захворювання розвинулося у чоловіка?",
        "options": [
            " Кліщовий енцефаліт\n",
            " Церебро -васкулярна хвороба  \n",
            " Поліомієліт  \n",
            " Цитомегаловірусний енцефаліт  \n",
            " Менінгококова інфекція  \n"
        ],
        "answer": " Кліщовий енцефаліт\n"
    },
    "6": {
        "question": "У пацієнта із синдромом Іценко -Кушинга спостерігаються стійка гіперглікемія \nта глюкозурія. Синтез та секреція  якого гормону збільшені в організмі \nпацієнта?",
        "options": [
            " Кортизолу  \n",
            " Альдостерону  \n",
            " Тироксину  \n",
            " Адреналіну  \n",
            " Глюкагону  \n"
        ],
        "answer": " Кортизолу  \n"
    },
    "7": {
        "question": "Під час розтину тіла померлого чоловіка віком 43 роки було виявлено набряк  \nлегень. З анамнезу відомо, що пацієнт  хворів на ІХС із розвитком інфаркту \nміокарда. Яка ймовірна причина набряку  легень?",
        "options": [
            " Гостра лівошлуночкова недостатність  \n",
            " Ішемія малого кола\n",
            " Стаз  крові  \n",
            " Гостре загальне малокрів'я  \n",
            " Гостра правошлуночкова недостатність  \n"
        ],
        "answer": " Гостра лівошлуночкова недостатність  \n"
    },
    "8": {
        "question": "Пацієнту, якому діагностовано ревматоїдний артрит, упродовж тривалого часу \nвводили гідрокортизон. У пацієнта з'явилися гіперглікемія, поліурія, \nглюкозурія, відчуття спраги. Наслідком  активації якого процесу є поява цих \nсимптомів?",
        "options": [
            " Глюконеогенезу  \n",
            " Глікогенезу  \n",
            " Ліполізу  \n",
            " Гліколізу  \n",
            " Глікогенолізу  \n"
        ],
        "answer": " Глюконеогенезу  \n"
    },
    "9": {
        "question": "У чоловіка спостерігається пухлина черевної порожнини, що здавлює нижню  \nпорожнисту вену. Який кавакавальний  анастомоз на передній стінці живот а \nзабезпечить відтік венозної крові?",
        "options": [
            " Між верхньою і нижньою надчеревними венами  \n",
            " Між верхніми і нижніми прямокишковими венами  \n",
            " Між хребетними і пупковими венами  \n",
            " Між непарною і напівнепарною венами  \n",
            " Між пупковою і верхньою надчеревною венами  \n"
        ],
        "answer": " Між верхньою і нижньою надчеревними венами  \n"
    },
    "10": {
        "question": "До інфекційн ого відділення госпіталізовано семирічну дитину госпіталізовано, \nяка скаржиться на різкий біль у горлі  під час ковтання. Об'єктивно спостерігається: підвищення температури тіла до 39°С, набряк шиї, мигдалики \nзбільшені, їх слизова оболонка гіперемічна, вкри та великою кількістю плівок \nбілувато -жовтого кольору, які щільно прилягають до слизової оболонки. Під \nчас спроби зняти плівку залишається глибокий дефект тканини, який \nкровоточить. Який вид запалення у дитини?",
        "options": [
            " Дифтеритичне  \n",
            " Гнійне  \n",
            " Геморагічне  \n",
            " Крупозне  \n",
            " Серозне  \n"
        ],
        "answer": " Дифтеритичне  \n"
    },
    "11": {
        "question": "Симптоми захворювання виявилися у  пацієнта за 24 години після вживання \nрибних консервів. Він відчуває нудоту, слабкість, сухість у роті, двоїння в \nочах, афагію, утруднення дихання. Що зумовлює  таку симптоматику при \nботулізмі?",
        "options": [
            " Вплив нейротоксину  \n",
            " Вплив ентеротоксину  \n",
            " Розмноження збудника у ШКТ  \n",
            " Активація цАМФ  \n",
            " Вплив ендотоксину  \n"
        ],
        "answer": " Вплив нейротоксину  \n"
    },
    "12": {
        "question": "Уведення тварині екстракту тканини  передсердя посилює виділення натрію із  \nсечею. Дія якої біологічно активної речовини є причиною такого стану?",
        "options": [
            " Натрійуретичного гормону  \n",
            " Адреналіну  \n",
            " Глюкокортикоїдів  \n",
            " Калійкреїну  \n",
            " Серотоніну  \n"
        ],
        "answer": " Натрійуретичного гормону  \n"
    },
    "13": {
        "question": "У чоловіка під дією мутагенного фактору з'явилася велика кількість мутантних \nклітин. Проте більшість з них були  розпізнані і знищені. Які клітини \nвідповідають за розпізнання та знищення мутантних клі тин?",
        "options": [
            " Т-лімфоцити кілери  \n",
            " Т-лімфоцити хелпери  \n",
            " В-лімфоцити  \n",
            " Т-лімфоцити супресори  \n",
            " Плазмобласти  \n"
        ],
        "answer": " Т-лімфоцити кілери  \n"
    },
    "14": {
        "question": "До ендокринолога звернулася пацієнтка віком 45 років, у якої спостерігаються: \nпідвищення апетиту, сухість слизових оболонок ротової порожнини, \nзбільшення діуре зу. Під час обстеження вперше виявлено інсулінозалежний \n.діабет.  Який лікарський засіб треба призначити жінці?",
        "options": [
            " Глібенкламід  \n",
            " Окситоцин  \n",
            " Інсулін   Адіурекрин  \n",
            " Вазопресин  \n"
        ],
        "answer": " Глібенкламід  \n"
    },
    "15": {
        "question": "У регуляції фізіологічних функцій беруть участь іони металів. Один із них  \nотримав наз ву «король месенджерів». Таким біоелементом -посередником є:",
        "options": [
            " Са++  \n",
            " Zn++ \n",
            " К+ \n",
            " Na+ \n",
            " Fe+++ \n"
        ],
        "answer": " Са++  \n"
    },
    "16": {
        "question": "На гістологічному препараті легень  спостерігається структура діаметром  \nблизько 0,5 мм, слизова оболонка якої  вкрита одношаровим кубічним \nвійчастим  епітелієм. У цьому епітелії виявлено секреторні клітини Клара, \nвійчасті клітини  та мікроворсинчасті. Яка структура спостерігається на \nгістологічному препараті?",
        "options": [
            " Термінальна бронхіола  \n",
            " Великий бронх  \n",
            " Середній бронх  \n",
            " Малий бронх  \n",
            " Альвеолярний хід  \n"
        ],
        "answer": " Термінальна бронхіола  \n"
    },
    "17": {
        "question": "У пацієнта з тимомою (пухлин ою вилочкової залози) об'єктивно \nспостерігається: ціаноз, розширення підшкірної венозної сітки, набряк м'яких \nтканин  обличчя, шиї, верхньої половини тулуба і  верхніх кінцівок. Який \nвенозний стовбур  стиснений пухлиною?",
        "options": [
            " Верхня порожниста вена  \n",
            " Внутрішня яре мна вена  \n",
            " Підключична вена  \n",
            " Зовнішня яремна вена  \n",
            " Передня яремна вена  \n"
        ],
        "answer": " Верхня порожниста вена  \n"
    },
    "18": {
        "question": "Пацієнту, який відчуває біль у суглобах постійно призначають аспірин. Який  \nфермент інгібує дія цього лікарського засобу?",
        "options": [
            " Циклооксигеназу  \n",
            " Ліпооксигеназу  \n",
            " Фосфоліпазу С  \n",
            " Фосфоліпазу Д  \n",
            " Фосфоліпазу А2  \n"
        ],
        "answer": " Циклооксигеназу  \n"
    },
    "19": {
        "question": "Під час гістологічного дослідження біоптату шкіри виявлено гранульоми, які  \nскладаються з макрофагальних вузликів  із наявністю лімфоцитів та \nплазматичних  клітин. Крім того, зустрічаються великі  макрофаги з жировими \nвакуолями, які містять зб удників захворювання, запакованих у вигляді куль \n(клітини Вірх ова). Грануляційна тканина добре васкуляризована. Для якого захворювання характерна описана гранульома?",
        "options": [
            " Лепри  \n",
            " Туберкульозу  \n",
            " Сифілісу  \n",
            " Бруцельозу  \n",
            " Риносклероми  \n"
        ],
        "answer": " Лепри  \n"
    },
    "20": {
        "question": "На гістологічному препараті п редставлено орган, що вкритий \nсполучнотканинною капсулою, від якої всередину  відходять трабекули. В \nоргані спостерігається кіркова речовина, де містяться  лімфатичні вузлики та \nмозкова речовина,  представлена тяжами лімфоїдних клітин.  Який орган \nпредставлени й на гістопрепараті?",
        "options": [
            " Лімфатичний вузол   \n",
            " Тимус  \n",
            " Червоний кістковий мозок  \n",
            " Селезінка  \n",
            " Мигдалики  \n"
        ],
        "answer": " Лімфатичний вузол   \n"
    },
    "21": {
        "question": "Для дослідження до бактеріологічної  лабораторії доставлено випорожнення  \nдитини грудного віку, з яких виділена  культура ентеропатогенних кишкових  \nпаличок 055К59 . На основі яких властивостей виділена культура віднесена до  \nЕПКП 055?",
        "options": [
            " Антигенних  \n",
            " Культуральних  \n",
            " Біохімічних  \n",
            " - \n",
            " Морфологічних  \n"
        ],
        "answer": " Антигенних  \n"
    },
    "22": {
        "question": "Пацієнту з діагнозом: гострий інфаркт  міокарда, у комплексній терапії \nпризначено гепарин. За деякий час після введення лікарс ького засобу у \nпацієнта з'явилася гематурія. Який антагоніст гепарину  треба ввести пацієнту \nдля усунення цього  ускладнення?",
        "options": [
            " Протаміну сульфат  \n",
            " Неодикумарин  \n",
            " Амінокапронову кислоту  \n",
            " Вікасол\n",
            " Фібриноген\n"
        ],
        "answer": " Протаміну сульфат  \n"
    },
    "23": {
        "question": "У пацієнта похилого віку спостерігається хронічний зак реп через гіпотонію  \nтовстого кищечника. Який лікарський засіб треба йому призначити?",
        "options": [
            " Бісакодил  \n",
            " Натрію сульфат  \n",
            " Ацеклідин  \n",
            " Прозерин  \n",
            " Касторову олію\n"
        ],
        "answer": " Бісакодил  \n"
    },
    "24": {
        "question": "Для усунення марення і галюцинацій  у пацієнтів з діагнозом: шизофренія, \nвикористовують аміназин. Який меха нізм антипсихотичної дії цього \nлікарського засобу?",
        "options": [
            " Блокада адренергічних і дофамінергічних процесів у ЦНС  \n",
            " Стимуляція адренергічних і дофамінергічних процесів у ЦНС  \n",
            " Блокада холінергічних процесів у ЦНС  \n",
            " Інгібування зворотнього нейронального захоплення М АО \n",
            " Стимуляція холінергічних процесів у  ЦНС  \n"
        ],
        "answer": " Блокада адренергічних і дофамінергічних процесів у ЦНС  \n"
    },
    "25": {
        "question": "У пацієнта з діагнозом: гемолітична  анемія, виявлено дефіцит піруваткінази в  \nеритроцитах. Яка причина розвитку гемолізу еритроцитів за цих умов?",
        "options": [
            " Зменшення активності Na+, К+-АТФ -ази  \n",
            " Надлишок К+ в еритроцитах  \n",
            " Генетичні дефекти глікофорину А  \n",
            " Дефіцит спектрину\n",
            " Нестача Na+ в еритроцитах\n"
        ],
        "answer": " Зменшення активності Na+, К+-АТФ -ази  \n"
    },
    "26": {
        "question": "У судово -медичній експертизі використовується метод дактилоскопії, який  \nбазується на тому, що сосочковий шар  дерми визначає індивідуальний \nмалюнок  на поверхні шкіри. Яка тканина утворює  цей шар дерми?",
        "options": [
            " Пухка волокниста неоформлена сполучна тканина  \n",
            " Щільна оформлена сполучна тканина  \n",
            " Щільна неоформлена сполучна тканина  \n",
            " Ретикулярна тканина  \n",
            " Жирова тканина  \n"
        ],
        "answer": " Пухка волокниста неоформлена сполучна тканина  \n"
    },
    "27": {
        "question": "Пацієнту перед оперативним втручанням уведено дитилін (суксаметоній) і \nпрове дено інтубацію трахеї. Дефіцит якого  ферменту в організмі пацієнта \nпродовжує дію міорелаксанту?",
        "options": [
            " Псевдохолінестерази\n",
            " K-Na-АТФ -ази\n",
            " Сукцинатдегідрогенази  \n",
            " N-ацетилтрансферази  \n",
            " Карбангідрази  \n"
        ],
        "answer": " Псевдохолінестерази\n"
    },
    "28": {
        "question": "Цикл Кребса виконує важливу роль у  реалізації глюкопластичного ефе кту \nамінокислот. Це зумовлено обов'язковим перетворенням безазотистого \nзалишку амінокислот у:",
        "options": [
            " Оксалоацетат  \n",
            " Малат  \n",
            " Фумарат  \n",
            " Цитрат  \n",
            " Сукцинат\n"
        ],
        "answer": " Оксалоацетат  \n"
    },
    "29": {
        "question": "У пацієнта спостерігається хронічний  запальний процес мигдаликів. Для\nреалізації механізму фагоцитозу у вогнищі запалення потрібен НАДФН. \nУнаслідок якого біохімічного процесу у вогнищі запалення підтримується \nпотрібна концентрація НАДФН?",
        "options": [
            " Пентозо -фосфатного шляху  \n",
            " Циклу Корі  \n",
            " Гліколізу  \n",
            " Орнітинового циклу  \n",
            " Циклу Кребса  \n"
        ],
        "answer": " Пентозо -фосфатного шляху  \n"
    },
    "30": {
        "question": "У пацієнта діагностована перфоративна виразка  передньої стінки шлунку. До  \nякого простору черевної порожнини потраплятиме вміст шлунку?",
        "options": [
            " Передшлункова сумка  \n",
            " Лівий брижовий синус  \n",
            " Чепцева сумка  \n",
            " Печінкова сумка  \n",
            " Правий брижовий синус  \n"
        ],
        "answer": " Передшлункова сумка  \n"
    },
    "31": {
        "question": "Під час розтину тіла чоловіка віком 48  років виявлено, що кістковий  мозок \nплоских кісток, діафізів та епіфізів трубчастих кісток соковитий, сіро -червоний \nабо сіро-жовтий гноєподібний (піоїдний кістковий мозок). Селезінка масою 7 \nкг, на  розрізі темно -червоного кольору, з ішемічними інфарктами. Усі \nлімфатичні вузли  збільшен і, м'які, сіро -червоного кольору.  У гепатоцитах \nпечінки — жирова дистрофія і лейкемічні інфільтрати. Який найбільш \nімовірний діагноз?",
        "options": [
            " Хронічний мієлоїдний лейкоз  \n",
            " Лімфогранулематоз  \n",
            " Гострий лімфоїдний лейкоз  \n",
            " Гострий мієлоїдний лейкоз  \n",
            " Мієломна хвороба  \n"
        ],
        "answer": " Хронічний мієлоїдний лейкоз  \n"
    },
    "32": {
        "question": "У пацієнта, який тривалий час приймав глюкокортикоїди, унаслідок відміни \nпрепарату виникло загострення існуючого захворювання, спостерігається \nзниження артеріального тиску та слабкість.  З розвитком якого патологічного \nстану  можна пов'язати ці явища?",
        "options": [
            " Недос татністю наднирників  \n",
            " Кумуляцією  \n",
            " Гіперпродукцією АКТГ  \n",
            " Сенсибілізацією\n",
            " Звиканням до лікарського засобу\n"
        ],
        "answer": " Недос татністю наднирників  \n"
    },
    "33": {
        "question": "У чоловіка внаслідок патологічного  процесу збільшена товщина \nгематоальвеолярного бар'єра. Найімовірнішим наслідком цього буде \nзменшення:",
        "options": [
            " Дифузійної зд атності легень   Кисневої ємності крові  \n",
            " Хвилинного об'єму дихання  \n",
            " Альвеолярної вентиляції легень\n",
            " Резервного об'єму видиху\n"
        ],
        "answer": " Дифузійної зд атності легень   Кисневої ємності крові  \n"
    },
    "34": {
        "question": "У трирічної дитини спостерігається  підвищення температури, збільшені \nлімфовузли. Під час лабораторного дослідження загального аналіз у крові \nвиявлено дімфоцитоз. Методом ІФА виявлено  антиген віруса Епштейна -Бара. \nЯке захворювання найімовірніше розвинулося  у дитини?  \nІнфекційний мононуклеоз",
        "options": [
            " Герпетична аденопатія  \n",
            " Цитомегаловірусна інфекція  \n",
            " Лімфома Беркета  \n",
            " Генералізована  інфекція,   викликана herpes -zoster\n"
        ],
        "answer": " Герпетична аденопатія  \n"
    },
    "35": {
        "question": "У тварини за 2 тижні після експериментального моделювання стенозу ниркової \nартерії спостерігається підвищення артеріального тиску. З посиленням дії  \nякого чинника гуморальної регуляції на  судини це пов'язано?",
        "options": [
            " Ангіотензину ІІ  \n",
            " Дофам іну \n",
            " Альдостерону  \n",
            " Кортизолу  \n",
            " Вазопресину  \n"
        ],
        "answer": " Ангіотензину ІІ  \n"
    },
    "36": {
        "question": "Хлопчика віком 12 років госпіталізовано до лікарні з попереднім діагнозом:  \nхарчова токсикоінфекція. Під час посіву фекалій дитини на середовище Ендо  \nвиросла велика кількість безбарвних колоній. Який мікроорганізм можна \nвиключити з -поміж можливих збудників захворювання?",
        "options": [
            " Escherichia  coli  \n",
            " Yersinia  enterocolitica  \n",
            " Pseudomonas aeruginosa  \n",
            " Proteus vulgaris  \n",
            " Salmonella enteritidis  \n"
        ],
        "answer": " Escherichia  coli  \n"
    },
    "37": {
        "question": "Під час мікроскопічного дослідження біоптату шкіри спостерігаються \nгранульоми, що склада ються з епітеліоїдних клітин, які оточені в основному Т -\nлімфоцитами. Серед епітеліоїдних клітин  розташовуються поодинокі гігантські \nбагатоядерні клітини Пирогова -Лангханса.  У центрі гранульом виявляються \nділянки  казеозного некрозу. Кровоносні судини  відсут ні. Для якого \nзахворювання характерні такі гранульоми?",
        "options": [
            " Туберкульозу  \n",
            " Сифілісу  \n",
            " Лепри  \n",
            " Бруцельозу  \n",
            " Риносклероми\n"
        ],
        "answer": " Туберкульозу  \n"
    },
    "38": {
        "question": "У родині, де батьки глухонімі, глухота у дружини пов'язана з аутосомно -\nрецесивним геном, а у чоловіка виникла  внаслідок тривалого прийому \nанти біотиків у дитинстві. Яка ймовірність народження глухої дитини в цій \nродині, якщо батько гомозиготний за алелем нормального слуху?",
        "options": [
            " 0% \n",
            " 100%  \n",
            " 10% \n",
            " 25%\n",
            " 75%\n"
        ],
        "answer": " 0% \n"
    },
    "39": {
        "question": "Під час ендоскопічного дослідження у  пацієнта , якому діагностовано \nхронічний  ентероколіт, спо стерігається відсутність  специфічних структур \nслизової оболонки  тонкого кишечника. Які компоненти характеризують \nособливості рельєфу слизової оболонки цього органа?",
        "options": [
            " Циркулярні складки, ворсинки та крипти  \n",
            " Гаустри, ворсинки, крипти  \n",
            " Поля, складки, ямки  \n",
            " Косо-спіральні складки  \n",
            " Поля, ворсинки  \n"
        ],
        "answer": " Циркулярні складки, ворсинки та крипти  \n"
    },
    "40": {
        "question": "Чоловіку віком 40 років проведено  лімфографію органів грудної порожнини. \nВиявлено пухлину, що вразила орган,  з лімфатичних судин якого лімфа \nбезпосередньо переходить у грудну протоку.  Визначте цей орган.",
        "options": [
            " Стравохід  \n",
            " Осердя  \n",
            " Лівий головний бронх  \n",
            " Серце  \n",
            " Трахея  \n"
        ],
        "answer": " Стравохід  \n"
    },
    "41": {
        "question": "Прокаріотичні та еукаріотичні клітини характеризуються здатністю до\nподілу.  Поділ црокаріотичних клітин відрізняється від поділу еукаріотичних, \nале існує  молекулярний процес, що лежить, в основі обох поділів. Назвіть цей \nпроцес.",
        "options": [
            " Реплікація ДНК  \n",
            " Транскрипція  \n",
            " Ампліфікація генів   \n",
            " Репарація  \n",
            " Трансляція\n"
        ],
        "answer": " Реплікація ДНК  \n"
    },
    "42": {
        "question": "У пацієнта спостерігається запалення  медіального надвиростка плечової кістки  \n(епікондиліт). Який нерв залучено у запальний процес?",
        "options": [
            " N. ulnaris   \n",
            " N. radialis  \n",
            " N. medianus\n",
            " N. musculocutaneus\n",
            " N. axillaris  \n"
        ],
        "answer": " N. ulnaris   \n"
    },
    "43": {
        "question": "До лікарні госпіталізовано пацієнта зі  скаргами на слабкість, болі в кишечнику  \nПід час лабораторного дослідження фекалій виявлено кулясті цисти з чотирма \nядрами. Для якого виду найпростіших характерні такі цисти?",
        "options": [
            " Амеби дизентерійної  \n",
            " Кишкової трихомонади  \n",
            " Амеби ротової  \n",
            " Амеби кишкової  \n",
            " Балантидію  \n"
        ],
        "answer": " Амеби дизентерійної  \n"
    },
    "44": {
        "question": "У пацієнта спостерігаються головний біль, підвищення температури тіла,  \nозноб, кашель. Під час бактеріологічного  дослідження мокротиння виявлено \nпалички овоїдної форми з  біполярним забарвленням, грамнегативні, у мазку з \nбульйонної культури розташовані ланцюжками, на агарі утворюються колонії \nR- форми. Для збудника якого захворювання характерні такі показники?",
        "options": [
            " Чуми  \n",
            " Менінгококового назофарингіту  \n",
            " Туберкульозу  \n",
            " Стрептококо вої ангіни  \n",
            " Дифтерії  \n"
        ],
        "answer": " Чуми  \n"
    },
    "45": {
        "question": "В експерименті на спинному мозку  під час збудження альфа -мотонейронів  \nм'язів -згиначів спостерігається гальмування альфа -мотонейронів м'язів - \nрозгиначів. Який вид гальмування є причиною цього явища?",
        "options": [
            " Реципрокне  \n",
            " Деполяризаційне  \n",
            " Латер альне  \n",
            " Зворотнє  \n",
            " Пресинаптичне  \n"
        ],
        "answer": " Реципрокне  \n"
    },
    "46": {
        "question": "Для діагностики черевного тифу проводять серологічну реакцію, під час якої  \nдо різних розведень сироватки крові пацієнта додають діагностикуми трьох \nвидів  мікроорганізмів і результат реакції оцінюють за наявністю осаду у \nвигл яді білих  пластівців. Як називається така реакція?",
        "options": [
            " Реакція Відаля  \n",
            " Реакція Борде -Жангу  \n",
            " Реакція Вассермана  \n",
            " Реакція Асколі  \n",
            " Реакція Райта  \n"
        ],
        "answer": " Реакція Відаля  \n"
    },
    "47": {
        "question": "Під час визначення основного обміну  у пацієнта виявлено, що його величина  \nменша за належну на 7%. Яка інтенсивність  процесів енергетичного \nметаболізму у пацієнта?   Нормальна",
        "options": [
            " Суттєво знижена  \n",
            " Суттєво підвищена  \n",
            " Помірно знижена\n",
            " Помірно підвищена\n"
        ],
        "answer": " Суттєво знижена  \n"
    },
    "48": {
        "question": "У чоловіка після гострої крововтрати  виникло відчуття спраги. Зміна якого \nгомеостатичного параметра викликала це відчуття?",
        "options": [
            " Зменшення об'єму позаклітинної  рідини  \n",
            " Підвищення осмотичного тиску рідин  організму  \n",
            " Зниження онкотичного тиску рідин  організму  \n",
            " Підвищення онкотичного тиску рідин  організму  \n",
            " Зниження осмотичного тиску рідин  організму  \n"
        ],
        "answer": " Зменшення об'єму позаклітинної  рідини  \n"
    },
    "49": {
        "question": "У чоловіка віком 25 років унаслідок  перелому основи черепа виділяється \nвелика кількість сечі з низькою відносною  щільністю. Порушення синтезу \nякого  гормону є причиною змін у регулюванні процесу сечоутворення?",
        "options": [
            " Вазопресину  \n",
            " Окситоцину  \n",
            " Тиреотропного гормону  \n",
            " Адренокортикотропого гормону  \n",
            " Сомат отропного гормону  \n"
        ],
        "answer": " Вазопресину  \n"
    },
    "50": {
        "question": "У людини визначили величину енерговитрат. У якому стані перебуває людина, \nякщо її енерговитрати виявилися менші  за основний обмін?",
        "options": [
            " Спить  \n",
            " Відчуває нервове напруження  \n",
            " Відпочиває  \n",
            " Перебуває в стані спокою  \n",
            " Виконує легку роботу  \n"
        ],
        "answer": " Спить  \n"
    },
    "51": {
        "question": "Під час гістологічного дослідження  стулок мітрального клапана серця жінки  \nвіком 30 років встановлено, що ендотеліальні клітини вогнищево десквамовані,  \nу цих ділянках на поверхні стулки розташовані дрібні тромботичні \nнашарування,  сполучна тканина стулки з явищами м укоїдного набухання з \nділянками склерозу та васкуляризації. Який ймовірно вид  клапанного \nендокардиту в пацієнтки?",
        "options": [
            " Поворотньо -бородавчастий  \n",
            " Гострий бородавчастий  \n",
            " Фібропластичний  \n",
            " Поліпозно -виразковий  \n",
            " Дифузний  \n"
        ],
        "answer": " Поворотньо -бородавчастий  \n"
    },
    "52": {
        "question": "У жінки віком 52 роки під час проведення за гального аналізу крові виявлено\nзниження кількості еритроцитів та підвищення рівня вільного гемоглобіну в \nплазмі крові (гемоглобінемія). КП — 0,85.  Який вид анемії спостерігається у пацієнтки?",
        "options": [
            " Набута гемолітична  \n",
            " Гостра постгеморагічна  \n",
            " Спадкова гемоліти чна \n",
            " Хронічна постгеморагічна\n",
            " Анемія внаслідок порушення еритропоезу  \n"
        ],
        "answer": " Набута гемолітична  \n"
    },
    "53": {
        "question": "Щоденно в організмі людини 0,5%  усього гемоглобіну перетворюється на  \nметгемоглобін. Який фермент, що міститься в еритроцитах, каталізує реакцію  \nвідновлення метгемоглобіну до гемоглобіну?",
        "options": [
            " Метгемоглобінредуктаза  \n",
            " Білівердинредуктаза  \n",
            " Глюкуронілтрансфераза  \n",
            " Іемоксигеназа  \n",
            " Метгемоглобінтрансфераза  \n"
        ],
        "answer": " Метгемоглобінредуктаза  \n"
    },
    "54": {
        "question": "У пацієнта, який тривалий час хворів на переміжну кульгавість, об'єктивно \nспостерігається: шкіра пальців стопи  суха, чорного кольору, нагадує тка нину  \nмумії. На невеликій відстані від почорнілої ділянки розташована двоколірна \nлінія (червоний колір прилягає до майже  незмінених тканин, а біло -жовтий \nколір  — до змінених тканин). Який вид некрозу  розвинувся у пацієнта?",
        "options": [
            " Гангрена  \n",
            " Секвестр  \n",
            " Інфаркт  \n",
            " - \n",
            " Пролежень  \n"
        ],
        "answer": " Гангрена  \n"
    },
    "55": {
        "question": "У п'ятимісячної дівчинки спостерігаються застійні явища у легенях. Під час  \nобстеження виявлено зв'язок між висхідною аортою та легеневою артерією, що  \nв нормі спостерігається у деяких земноводних і плазунів. Назвіть цю вроджену  \nваду розвитку.",
        "options": [
            " Незарощення боталової протоки  \n",
            " Транспозиція магістральних судин  \n",
            " Дефект міжшлуночкової перегородки  \n",
            " Коарктація аорти  \n",
            " Дефект міжпередсердної перегородки  \n"
        ],
        "answer": " Незарощення боталової протоки  \n"
    },
    "56": {
        "question": "Пацієнту встановлено діагноз: аскаридоз. Який лікарський засіб треба йому  \nпризначити?",
        "options": [
            " Мебендазол  \n",
            " Фена сал \n",
            " Фуразолідон  \n",
            " Гентаміцин  \n",
            " Піперазин  \n"
        ],
        "answer": " Мебендазол  \n"
    },
    "57": {
        "question": "У пацієнтки під час лікування гіпертонічної хвороби на тлі прийому\nантиггіпертензивного препарату виник сухий кашель. Для якого лікарського \nзасобу характерна така побічна дія?",
        "options": [
            " Лізиноприл   \n",
            " Дротаверин  \n",
            " Резерпін  \n",
            " Но-шпа \n",
            " Гідрохлортіазид  \n"
        ],
        "answer": " Лізиноприл   \n"
    },
    "58": {
        "question": "У пацієнта внаслідок хронічного за хворювання органів дихання, що \nсупроводжується задишкою, тахікардією і ціа нозом, під час дослідження газового \nскладу крові виявлено розвиток гіпоксемії і  гіперкапнії. Яке порушення \nзовнішньо го дихання  спричинило зміни в газовому  складі крові?",
        "options": [
            " Гіповентиляція  \n",
            " Гіпоперфузія  \n",
            " Гіпердифузія  \n",
            " Гіпервентиляція  \n",
            " Гіперперфузія  \n"
        ],
        "answer": " Гіповентиляція  \n"
    },
    "59": {
        "question": "Під час пошкодження клітини іоні зуючим випромінюванням вмикаються  \nмеханізми захисту і адаптації. Який ме ханізм відновлення порушеного \nвнутрішньоклітинного гомеостазу реалізується  у цьому разі?",
        "options": [
            " Активація антиоксидантної системи  \n",
            " Гіпертрофія мітохондрій  \n",
            " Накопичення Na+ у клітинах  \n",
            " Активація Са-опосередкованих клітин них функцій  \n",
            " Пригнічення аденілатциклази  \n"
        ],
        "answer": " Активація антиоксидантної системи  \n"
    },
    "60": {
        "question": "Пацієнт віком 65 років тривалий  час скаржиться на симптоми, характерні для  \nхронічного гастриту. Під час лаборатор ного аналізу в крові виявлено мегалоци - \nти, у кістковому мозку — мегалобласти чний еритропоез. Який діагноз є \nнайімо вірнішим у цьому разі?",
        "options": [
            " В12-фолієводефіцитна анемія  \n",
            " Гемолі тична анемія  \n",
            " Апластична анемія  \n",
            " Залізодефіцитна анемія  \n",
            " Гіпопластична анемія  \n"
        ],
        "answer": " В12-фолієводефіцитна анемія  \n"
    },
    "61": {
        "question": "Пацієнта віком 12 років госпіталізова но до лікарні з гемартрозом колінного  \nсуглоба. Він із раннього дитинства хворіє  на підвищену кровоточивість. Який \nдіагноз у хлопчика?",
        "options": [
            " Гемоф ілія  \n",
            " Гемолітична анемія  \n",
            " В12 фолієво -дефіцитна анемія  \n",
            " Геморагічний васкуліт   Тромбоцитопенічна пурпура  \n"
        ],
        "answer": " Гемоф ілія  \n"
    },
    "62": {
        "question": "У чоловіка віком 43 роки з'явилися  симптоми сезонної алергії. Який лікар ський \nзасіб, що не має снодійного ефекту,  треба йому призначити?",
        "options": [
            " Лоратадин   \n",
            " Мікосептин  \n",
            " Супрастин  \n",
            " Ванкоміцин  \n",
            " Дипразин  \n"
        ],
        "answer": " Лоратадин   \n"
    },
    "63": {
        "question": "У жінки впродовж року прогресувала ниркова недостатність, що призвело  до \nсмерті. Під час розтину тіла померлої  виявлено великі строкаті нирки з \nчерво ними дрібними краплями в жовто -сірому  кірковому шарі. Під час  \nгістологічного  дослідження в клубочках спостерігаю ться «півмісяці» з \nпроліферуючого не фротелія. Для якого захворювання хара ктерні такі \nрезультати дослідження?",
        "options": [
            " Швидкопрогресуючого  гломерулоне фриту   \n",
            " Амілоїдозу  \n",
            " Гнійного нефриту  \n",
            " Раку нирки  \n",
            " Крововилив у в нирки\n"
        ],
        "answer": " Швидкопрогресуючого  гломерулоне фриту   \n"
    },
    "64": {
        "question": "Під час оперативного втручання на головному мозку виявлено, що подразнення  \nпевних зон кори великих півкуль спричинило у пацієнта тактильні та \nтемператур ні відчуття. На яку звивину діяли подра зники?",
        "options": [
            " Постцентральну   \n",
            " Верхню латеральну  \n",
            " Поясну  \n",
            " Парагіпокампову  \n",
            " Прецентральну  \n"
        ],
        "answer": " Постцентральну   \n"
    },
    "65": {
        "question": "У разі нестачі вітаміну С виникає по рушення структури колагенових воло кон. \nЯка стадія їх синтезу порушується?",
        "options": [
            " Утворення гідроксипроліну і гідрокси лізину   \n",
            " Приєднання глюкозних і галактозних  залишків  \n",
            " Агрегація тропоколагену і  утворення  фібрил  \n",
            " Утворення гама -карбоксиглутамату  \n",
            " Відщеплення сигнальних олігопептидів  \n"
        ],
        "answer": " Утворення гідроксипроліну і гідрокси лізину   \n"
    },
    "66": {
        "question": "Пацієнт з діагнозом: ішемічна хворо ба серця, не повідомив сімейному лікарю,  що \nв нього бувають напади бронхоспа зму. Лікар призначив засіб, після прийо му \nякого напади  стенокардії трапляються  рідше, але напади бронхоспазму \nпочасті шали. Який ймовірно лікарський засіб бу ло призначено?",
        "options": [
            " Анаприлін  \n",
            " Верапаміл\n",
            " Нітрогліцерин\n",
            " Дилтіазем  \n",
            " Нітросорбід  \n"
        ],
        "answer": " Анаприлін  \n"
    },
    "67": {
        "question": "У дитячому відділенні інфекційної лікарні хлопчику встановлено діагноз: \nдифте рія. Який препарат треба ввести паці єнту насамперед?",
        "options": [
            " Протидифтерійну антитоксичну сиро ватку   \n",
            " АКДП  \n",
            " TABte  \n",
            " Дифтерійний анатоксин   \n",
            " АДП\n"
        ],
        "answer": " Протидифтерійну антитоксичну сиро ватку   \n"
    },
    "68": {
        "question": "Хірург під час операції на щитоподі бній залозі перев'язав верхню щитоподі бну \nартерію. Гілку якої судини перев'язав  лікар?",
        "options": [
            "  A. carotis  externa   \n",
            "  A. pharyngea  ascendens  \n",
            "  A. facialis  \n",
            "  A. carotis interna  \n",
            "  A. lingualis  \n"
        ],
        "answer": "  A. carotis  externa   \n"
    },
    "69": {
        "question": "Під час розтину тіла чоловіка, який  помер від опікової хвороби, виявлено набряк \nголовного мозку, збільшення печін ки, нирок, кірковий шар яких широкий,  \nблідо-сірий, а мозковий — повнокров ний. Під час мікроскопічного досліджен ня \nспостерігається некроз епітелію ка нальців головних відділів із деструкцією  \nбазальних мембран, набряк інтерстицію з  лейкоцитарною інфільтрацією та \nкрововиливами. Для якої патології х арактерні  наведеш результати досліджень?",
        "options": [
            " Некротичного нефрозу  \n",
            " Пієлонефриту  \n",
            " Подагричної нирки  \n",
            " Мієломної нирки  \n",
            " Тубулоінтерстиціального нефриту  \n"
        ],
        "answer": " Некротичного нефрозу  \n"
    },
    "70": {
        "question": "Під час експерименту дослідники по дразнюють скелетний м'яз серією \nелектричних імпульсів. Який вид м'язового  скорочення виникне, якщо кожний \nнасту пний імпульс потрапляє на період пооди нокого м'язового скорочення?",
        "options": [
            " Суцільний тетанус   \n",
            " Зубчастий тетанус  \n",
            " Контрактура м'яза  \n",
            " Серія поодиноких скорочень  \n",
            " Асинхронний тетанус  \n"
        ],
        "answer": " Суцільний тетанус   \n"
    },
    "71": {
        "question": "Під час проведення ЕКГ -дослідження  виявлено, що тривалість інтервалу RR \nдорівнює 1,5 с, частота серцевих скоро чень — 40/хв. Що є водієм ритму серця у  \nцьому разі?",
        "options": [
            " Атріовентрикулярний вузол    Права ножка Гіса  \n",
            " Пучок Гіса  \n",
            " Синусовий вузол  \n",
            " Ліва ножка Гіса  \n"
        ],
        "answer": " Атріовентрикулярний вузол    Права ножка Гіса  \n"
    },
    "72": {
        "question": "Пацієнту діагностовано флегмону  передпліччя. П ід час мікробіологічного \nаналізу ексудату із зони запалення вияв лено стрептококи. Які клітини будуть \nпереважати в ексудаті?",
        "options": [
            " Нейтрофільні гранулоцити   \n",
            " Еозинофільні гранулоцити  \n",
            " Моноцити  \n",
            " Лімфоцити  \n",
            " Базофільні гранулоцити  \n"
        ],
        "answer": " Нейтрофільні гранулоцити   \n"
    },
    "73": {
        "question": "Під час лабораторного дослідження  крові пацієнта виявлено, що вміст білків  у \nплазмі становить 40 г/л. Як це вплине на  транскапілярний обмін води в \nмікроцир куляторному судинному руслі?  \nЗбільшиться фільтрація, зменшиться реабсорбція",
        "options": [
            " Збільшиться і фільтрація, і реабсорбція  \n",
            " Зменшиться філь трація, збільшиться реабсорбція  \n",
            " Зменшиться і фільтрація, і реабсорбція  \n",
            " Обмін не зміниться  \n"
        ],
        "answer": " Збільшиться і фільтрація, і реабсорбція  \n"
    },
    "74": {
        "question": "Дитину госпіталізовано до лікарні в  стані асфіксії. Під час огляду гортані \nвиявлено білуваті плівки, що обтурують  просвіт дихальних шляхів та легко \nвида ляються. Для якого виду запалення гор тані характерні такі ознаки?",
        "options": [
            " Крупозне  \n",
            " Серозне  \n",
            " Дифтеритичне  \n",
            " Гнійне  \n",
            " Катаральне  \n"
        ],
        "answer": " Крупозне  \n"
    },
    "75": {
        "question": "Пацієнту призначили антибіотик ле вомецитин (хлорамфенікол), який при гнічує \nсинтез білка мікроорганізмів шля хом гальмування процесу:",
        "options": [
            " Елонгації трансляції   \n",
            " Транскрипції  \n",
            " Процесінгу  \n",
            " Ампліфікації генів  \n",
            " Утворення полірибосом  \n"
        ],
        "answer": " Елонгації трансляції   \n"
    },
    "76": {
        "question": "У клітині, у якій відбувається мітоти чний поділ, спостерігається розходжен ня \nдочірніх хроматид до полюсів клітини.  Визначте стадію мітозу.",
        "options": [
            " Анафаза\n",
            " Профаза  \n",
            " Телофаза   Метафаза  \n",
            " Інтерфаза  \n"
        ],
        "answer": " Анафаза\n"
    },
    "77": {
        "question": "У пацієнта з діагнозом: жовчно -кам'яна хвороба, спостерігаються сим птоми \nхолемічного синдрому. Який сим птом зумовлений відсутністю надходжен ня \nжовчі у кишечник?",
        "options": [
            " Стеаторея  \n",
            " Шкірний свербіж  \n",
            " Брадикардія  \n",
            " Астенія  \n",
            " Гіпотонія  \n"
        ],
        "answer": " Стеаторея  \n"
    },
    "78": {
        "question": "Пацієнту вс тановлено діагноз: інфаркт задньої частини міжшлуночкової  \nперетинки. У ділянці якої кровоносної судини виникло порушення кровообігу?",
        "options": [
            " R. interventricular  posterior   \n",
            " R. marginalis  dexter  \n",
            " R. marginalis  sinister  \n",
            " R. circumflexus  \n",
            " R. atrialis  intermedins  \n"
        ],
        "answer": " R. interventricular  posterior   \n"
    },
    "79": {
        "question": "На зовнішню поверхню мембрани збудливої тканини діють електричним \nімпульсом катодного напрямку, амплітуда  якого дорівнює 70% порогу. Які \nзміни  мембранного потенціалу клітин це зумовить?",
        "options": [
            " Часткова деполяризація  \n",
            " Змін не буде\n",
            " Гіперполяризаці я \n",
            " Потенціал дії  \n",
            " -\n"
        ],
        "answer": " Часткова деполяризація  \n"
    },
    "80": {
        "question": "У жінки, яка тривалий час приймала  антибіотики, розвинулось ускладнення на  \nслизовій оболонці порожнини рота: запальний процес з білим нальотом. Під \nчас бактеріологічного дослідження нальоту  виявлено дріжджеподібні грибки \nCandida  albicans . Який лікар ський засіб треба  використати для лікування цього \nускладнення?",
        "options": [
            " Флуконазол  \n",
            " Тетрациклін  \n",
            " Бісептол  \n",
            " Поліміксин  \n",
            " Фуразолідон  \n"
        ],
        "answer": " Флуконазол  \n"
    },
    "81": {
        "question": "Пацієнтка віком 37 років померла  під час нападу експіраторної задухи, що  був \nспричинений контактом із екзогенним алергеном (пилок а мброзії). Під час  \nгістологічного дослідження в просвіті  бронхів спостерігаються скупчення \nслизу, у стінці бронхів багато тучних клітин  (лаброцитів), більшість із яких у \nстані дегрануляції, багато еозинофілів. До патогенезу якого типу реакцій гіперчутливост і можна віднести описані зміни?",
        "options": [
            " І типу (анафілактична)  \n",
            " IV типу (клітинна цитотоксичність)  \n",
            " V типу (гранулематоз)  \n",
            " III типу (імунокомплексна)  \n",
            " II типу (антитілозалежна)  \n"
        ],
        "answer": " І типу (анафілактична)  \n"
    },
    "82": {
        "question": "До лікаря звернулася жінка віком 32  роки зі скаргами на відсутність у неї \nлактації пі сля народження дитини. Дефіцит якого гормону найвірогідніше \nспричинив це порушення?",
        "options": [
            " Пролактину  \n",
            " Вазопресину  \n",
            " Тиреокальцитоніну  \n",
            " Соматотропіну  \n",
            " Глюкагону  \n"
        ],
        "answer": " Пролактину  \n"
    },
    "83": {
        "question": "Під час розтину тіла померлого чоловіка віком 48 років у ділянці 1 -го сегмента  \nправої легені виявлен о кругле утворення діаметром 5 см із чіткими контурами,  \nоточене тонким прошарком сполучної  тканини, заповнене білими крихкими \nмасами. Для якої форми вторинного туберкульозу характерні такі ознаки?",
        "options": [
            " Туберкульома  \n",
            " Казеозна пневмонія  \n",
            " Гострий кавернозний туб еркульоз  \n",
            " Фіброзно -кавернозний туберкульоз  \n",
            " Гострий вогнищевий туберкульоз  \n"
        ],
        "answer": " Туберкульома  \n"
    },
    "84": {
        "question": "Пацієнт віком 75 років був оперований із приводу рака передміхурової залози. \nПомер раптово на 4 -ту добу після  оперативного втручання. Під час розтину  \nтіла чоловіка у просвітах голо вного стовбура і біфуркації легеневої артерії \nбули  виявлені та легко видалені крихкі маси  темно -червоного кольору з \nтьмяною поверхнею. Такі ж маси були у порожнині  правого шлуночка серця. \nЯке порушення  кровообігу спричинило раптову смерть  пацієнта?",
        "options": [
            " Тромбо емболія легеневої артерії  \n",
            " Парадоксальна емболія  \n",
            " Тканинна емболія  \n",
            " Інфаркт міокарда  \n",
            " Тромбоз легеневої артерії  \n"
        ],
        "answer": " Тромбо емболія легеневої артерії  \n"
    },
    "85": {
        "question": "Під час мікроскопічного дослідження  виявлено паренхіматозний орган, в \nякому  епітеліальні тяжі формують клубочкову,  пучкову та сітчасту зони. \nЦентральна частина органа представлена скупченнями  хромафінних клітин. \nВизначте цей орган.",
        "options": [
            " Надниркова залоза  \n",
            " Щитоподібна залоза  \n",
            " Епіфіз   Гіпофіз  \n",
            " Печінка  \n"
        ],
        "answer": " Надниркова залоза  \n"
    },
    "86": {
        "question": "Пацієнту з діагнозом: туберкульоз легень, для лікування призначено \nпротитуберкульозний препарат пер шого ряду, що  спричинив розвиток невриту \nлицьового  нерва та порушення рівноваги. Визначте  цей лікарський засіб.",
        "options": [
            " Ізоніазид  \n",
            " Фуразолідон  \n",
            " Левоміцетин  \n",
            " Цєфазолін  \n",
            " Бісептол  \n"
        ],
        "answer": " Ізоніазид  \n"
    },
    "87": {
        "question": "До лікарні звернулася мати з дитиною.  На голові у дитини спостерігається \nгангренозна  рана. Під час огляду у рані виявлено білі червоподібні личинки \nкомах.  Яка комаха найімовірніше могла їх відкласти?",
        "options": [
            " Вольфартова муха  \n",
            " Муха -жигалка  \n",
            " Блохи  \n",
            " Комарі  \n",
            " Москіти  \n"
        ],
        "answer": " Вольфартова муха  \n"
    },
    "88": {
        "question": "Під час бактеріологічного дослідження калу та блювотних у мас пацієнта  \nвиявлено ку льтуру холерного вібріону.  Проведення якої реакції дасть змогу \nвизначити вид мікроба, що спричинив це  захворювання?",
        "options": [
            " Аглютинації з сироватками, що містять О -антитіла  \n",
            " Пасивної гемаглютинації з еритроцитарним антигенним діагностикумом  \n",
            " Преципітації  \n",
            " Аглюти нації з сироватками, що містять  Н-антитіла  \n",
            " Аглютинації Відаля  \n"
        ],
        "answer": " Аглютинації з сироватками, що містять О -антитіла  \n"
    },
    "89": {
        "question": "У студента перед іспитом збільшилася ЧСС. Які зміни на ЕКГ характерні для \nтахікардії?",
        "options": [
            " Укорочення інтервалу R-R  \n",
            " Подовження інтервалу P-Q \n",
            " Подовження сегменту Q-T \n",
            " Подовження інтервалу R-R \n",
            " Розширення комплексу QRS  \n"
        ],
        "answer": " Укорочення інтервалу R-R  \n"
    },
    "90": {
        "question": "У пацієнта спостерігається жовтяне забарвлення шкіри, сеча темна, кал  темно -\nжовтого кольору. Підвищення  концентрації якої речовини буде виявлено в \nсироватці крові у цьому разі?",
        "options": [
            " Вільного білірубіну  \n",
            " Стеркобіліногену  \n",
            " Кон'югованого  білірубіну  \n",
            " Мезобілірубіну   Білівердину  \n"
        ],
        "answer": " Вільного білірубіну  \n"
    },
    "91": {
        "question": "Пацієнтці, якій діагностовано захворювання нирок, що супроводжується \nвираженими набряками, призначили сечогінний лікарський засіб, що пригнічує  \nреабсорбцію в нирках іонів Na+ і води,  посилює виведення нирками іон ів К+ і \nМg++, викликає гіперурикемію, зумовлює сильний діуретичний ефект. Який \nлікарський засіб було використано для лікування пацієнтки?",
        "options": [
            " Фуросемід  \n",
            " Тріамтерен  \n",
            " Аллопуринол  \n",
            " Діакарб  \n",
            " Спіронолактон  \n"
        ],
        "answer": " Фуросемід  \n"
    },
    "92": {
        "question": "У чоловіка віком 30 років перед хірургічною операцією визн ачили групу крові.  \nКров резус -позитивна. Реакцію аглютинації еритроцитів не викликали \nстандартні сироватки груп 0а b (І), А b (II), Ва (III). Яка група крові у пацієнта?",
        "options": [
            " 0αβ (І)  \n",
            " Вα (III) \n",
            "     - \n",
            " Аβ (II) \n",
            " АВ (IV) \n"
        ],
        "answer": " 0αβ (І)  \n"
    },
    "93": {
        "question": "У потерпілого спостерігається перелом у діл янці бічної поверхні променево -\nзап'ясткового суглоба. У якому місці найімовірніше відбувся перелом?",
        "options": [
            " Шилоподібний відросток променевої кістки  \n",
            " Головчаста кістка  \n",
            " Нижня третина плечової кістки  \n",
            " Шилоподібний відросток ліктьової  кістки  \n",
            " Гачкувата кістка  \n"
        ],
        "answer": " Шилоподібний відросток променевої кістки  \n"
    },
    "94": {
        "question": "До лікарні госпіталізовано потерпілого під час ДТП з артеріальним тиском — \n70/40 мм рт. ст. Пацієнт без свідомості.  Добовий діурез — близько 550 мл. Яке  \nпорушення функції нирок розвинулося у  чоловіка?",
        "options": [
            " Гостра ниркова недостатність  \n",
            " Хронічна ниркова недостатн ість \n",
            " Пієлонефрит  \n",
            " Тубулопатія  \n",
            " Гострий дифузний гломерулонефрит  \n"
        ],
        "answer": " Гостра ниркова недостатність  \n"
    },
    "95": {
        "question": "У пацієнтки виявлено рак шийки матки. У які регіонарні лімфатичні вузли  \nможливе розповсюдження метастазів?",
        "options": [
            " Пахвинні та здухвинні\n",
            "  - \n",
            " Навколоміхурні та поперекові  \n",
            " Поперекові та ниркові\n",
            " Верхні та нижні брижові\n"
        ],
        "answer": " Пахвинні та здухвинні\n"
    },
    "96": {
        "question": "Знешкодження ксенобіотиків (лікарських засобів, епоксидів, ареноксидів,  \nальдегідів, нітропохідних тощо) та ендогенних метаболітів (естрадіолу, \nпростагландинів, лейкотрієнів) відбувається в  печінці шляхом їх кон'югації з:",
        "options": [
            " Глутатіоном   \n",
            " Аспарагіновою кислотою  \n",
            " Гліцином  \n",
            " S-Аденозилметіоніном  \n",
            " Фосфоаденозином  \n"
        ],
        "answer": " Глутатіоном   \n"
    },
    "97": {
        "question": "У пацієнта з діагнозом: серцева недостатність, розвинулися набряки на нижніх  \nкінцівках. Який механізм розвитку серцевого набряку?",
        "options": [
            " Підвищення гідростатичного тиску в венулах  \n",
            " Пору шення лімфовідтоку  \n",
            " Зниження осмотичного тиску плазми  крові  \n",
            " Підвищення гідростатичного тиску в артеріолах  \n",
            " Підвищення онкотичного тиску плазми  крові  \n"
        ],
        "answer": " Підвищення гідростатичного тиску в венулах  \n"
    },
    "98": {
        "question": "У пацієнта, який має важку форму порушення водно -сольового обміну, сталася  \nзупинка серця у діастолі. Який  найімовірніший механізм цього патологічного  \nстану?",
        "options": [
            " Гіперкаліємія  \n",
            " Гіпонатріємія  \n",
            " Гіпокаліємія  \n",
            " Гіпернатріємія  \n",
            " Гіпомагніємія  \n"
        ],
        "answer": " Гіперкаліємія  \n"
    },
    "99": {
        "question": "Пацієнтка віком 57 років для лікування гіпертонічної хвороби тривалий час  \nприймала анаприлін. Через виникнення  побічних ефектів пацієнтка \nвідмовилася  від прийому лікарського засобу, що спричинило розвиток \nгіпертонічної кризи та  нападу стенокардії. Як називається ускладнення, що \nвиникло в пацієнтки?",
        "options": [
            " Синдром відміни  \n",
            " Звикання  \n",
            " Сенсибілізація  \n",
            " Лікарська залежність  \n",
            " Тахіфілаксія  \n"
        ],
        "answer": " Синдром відміни  \n"
    },
    "100": {
        "question": "Лікування туберкульозу здійснюється за допомогою комбінованої хіміотерапії, \nщо поєднує речовини різного механізму дії. Який протитуберкульозний  \nпрепарат пригнічує транскрипцію ДНК в  РНК мікобактерій?",
        "options": [
            " Рифампіцин  \n",
            " Ізоніазид  \n",
            " Стрептоміцин   Етіонамід  \n",
            " ПАСК  \n"
        ],
        "answer": " Рифампіцин  \n"
    },
    "101": {
        "question": "Куха р на робочому місці під час приготування їжі отримав опік руки парою.  \nПідвищення концентрації якої речовини  викликало почервоніння, набряк та \nбіль ураженої ділянки шкіри?",
        "options": [
            " Гістаміну  \n",
            " Глутаміну  \n",
            " Тіаміну  \n",
            " Лізину  \n",
            " Галактозаміну  \n"
        ],
        "answer": " Гістаміну  \n"
    },
    "102": {
        "question": "Пацієнту віком 50 років встан овлено діагноз: гіпертонічна хвороба. Під час  \nфізичного навантаження у нього з'явилося відчуття слабкості, нестачі повітря,  \nціаноз слизової оболонки губ та шкіри  обличчя. Аускультативно виявлено \nвологі хрипи в нижніх відділах легень. Який  механізм є причин ою виникнення \nтакого  синдрому?",
        "options": [
            " Гостра лівошлуночкова недостатність  \n",
            " Колапс  \n",
            " Хронічна лівошлуночкова недостатність  \n",
            " Хронічна правошлуночкова недостатність  \n",
            " Тампонада серця  \n"
        ],
        "answer": " Гостра лівошлуночкова недостатність  \n"
    },
    "103": {
        "question": "У жінки віком 52 роки артеріальна гіпертензія ускладнилася правобічною \nгеміплегією і втратою мови. Яка зона кори головного мозку є ймовірно \nнайбільш  ураженою?",
        "options": [
            " Ліва передня звивина і ліва скронева частка  \n",
            " Ліва скронева частка  \n",
            " Ліва передня звивина  \n",
            " Потилична частка  \n",
            " Права передня звивина  \n"
        ],
        "answer": " Ліва передня звивина і ліва скронева частка  \n"
    },
    "104": {
        "question": "Жінка віком 52 роки з діагнозом: рак  грудної зал ози, пройшла курс променевої  \nтерапії. Розмір пухлини зменшився. Який  механізм ушкодження клітини \nнайімовірніше обумовлює ефективність променевої терапії?",
        "options": [
            " Утворення вільних радикалів  \n",
            " Лізис NK-клітинами  \n",
            " Мутагенез  \n",
            " Тромбоз судин  \n",
            " Гіпертермія  \n"
        ],
        "answer": " Утворення вільних радикалів  \n"
    },
    "105": {
        "question": "У пацієнта  об'єктивно спостерігається жовтяниця. Під час лабораторного  \nдослідження виявлено: підвищення у плазмі крові вмісту загального білірубіну \nза рахунок непрямого (вільного), у калі та  сечі — високий вміст стеркобіліну, \nрівень  прямого (зв'язаного) білірубіну в пл азмі крові в межах норми. Який вид жовтяниці  розвинувся у пацієнта?",
        "options": [
            " Гемолітична  \n",
            " -\n",
            " Механічна  \n",
            " Паренхіматозна  \n",
            " Фізіологічна  \n"
        ],
        "answer": " Гемолітична  \n"
    },
    "106": {
        "question": "У пацієнта з діагнозом: хронічний дифузний гломерулонефрит, розвинулася  \nхронічна ниркова недостатність. На термінальній стадії ХНН  розвивається \nолігота анурія, що спричиняється:",
        "options": [
            " Зниженням кількості функціонуючих нефронів  \n",
            " Ішемією коркової речовини нирок  унаслідок спазму судин  \n",
            " Збільшенням реабсорбції води в  дистальних канальцях  \n",
            " Дисемінованим внутрішньосудинним  зсіданням крові  \n",
            " Змен шенням фільтраційного тиску та фільтрації  \n"
        ],
        "answer": " Зниженням кількості функціонуючих нефронів  \n"
    },
    "107": {
        "question": "Пацієнт через падіння не може відвести верхню кінцівку вище ніж \nгоризонтальний рівень. Який м'яз було травмовано?",
        "options": [
            " Дельтоподібний  \n",
            " Малий круглий  \n",
            " Найширший м'яз спини  \n",
            " Підостьовий  \n",
            " Великий круглий  \n"
        ],
        "answer": " Дельтоподібний  \n"
    },
    "108": {
        "question": "У дитини, якій  діагностовано пілоростеноз, об'єктивно спостерігається часте  \nблювання та ознаки зневоднення організму. Яка форма порушення кислотно - \nосновного стану може розвинутися у цьому разі?",
        "options": [
            " Негазовий алкалоз  \n",
            " Газовий алкалоз  \n",
            " Метаболічний ацидоз  \n",
            " Негазовий ацидоз  \n",
            " Газовий ацидоз  \n"
        ],
        "answer": " Негазовий алкалоз  \n"
    },
    "109": {
        "question": "Під час обстеження жінки віком  56 років з діагнозом: цукровий діабет 1 - го \nтипу, виявлено порушення білкового  обміну, що під час лабораторного \nдослідження крові проявляється аміноацидемією, зменшенням синтезу антитіл, \nа клінічно — уповіль ненням загоєння ран. Який  механізм розвитку \nаміноацидемії?",
        "options": [
            " Підвищення протеолізу  \n",
            " Гіперпротеїнемія  \n",
            " Зменшення концентрації амінокислот у  крові  \n",
            " Підвищення онкотичного тиску в плазмі крові  \n",
            " Збільшення ліпопротеїдів високої щільності  \n"
        ],
        "answer": " Підвищення протеолізу  \n"
    },
    "110": {
        "question": "Реакції міжмолекулярно го транспорту одновуглецевих радикалів є обов'язковими для синтезу білків та нуклеїнових кислот. Коферментна форма \nякого  вітаміну є переносником одновуглецевих  фрагментів у цьому синтезі?",
        "options": [
            " Фолієвої кислоти  \n",
            " Рибофлавіну  \n",
            " Пантотенової кислоти  \n",
            " Тіаміну  \n",
            " Аскор бінової кислоти  \n"
        ],
        "answer": " Фолієвої кислоти  \n"
    },
    "111": {
        "question": "Пацієнту виконано субтотальну субфасціальну резекцію щитоподібної залози. \nУ післяопераційний період у нього  тривалий час зберігається осиплість голосу. \nЯкий нерв було пошкоджено під час  операції?",
        "options": [
            " Зворотній гортанний  \n",
            " Язиковий  \n",
            " Верхній го ртанний  \n",
            " Під'язиковий  \n",
            " Нижньощелепний  \n"
        ],
        "answer": " Зворотній гортанний  \n"
    },
    "112": {
        "question": "До травматологічного відділення госпіталізовано пацієнта, у якого \nспостерігається пошкодження м'язів нижніх кінцівок. Які клітини мають \nздатність до репаративної регенерації м'язових волокон  і відновлення функції \nм'язів?",
        "options": [
            " Міосателітоцити  \n",
            " Плазмоцити  \n",
            " Фібробласти  \n",
            " Ендотеліоцити  \n",
            " Адипоцити  \n"
        ],
        "answer": " Міосателітоцити  \n"
    },
    "113": {
        "question": "Між бактеріями під час процесу  кон'югації утворюється цитоплазматичний \nмісток. По цьому містку із клітини - донора до клітини -реціпієнта надходять  \nплазміди і фрагменти молекули ДНК.  Яка біологічна роль цього процесу?",
        "options": [
            " Забезпечення обміну генетичного  матеріалу  \n",
            " Забезпечення обм іну речовинами між  клітинами  \n",
            " Сприяння активізації мутаційного  процесу  \n",
            " Ліквідація небажаних мутацій  \n",
            " Підвищення гетерозиготності  \n"
        ],
        "answer": " Забезпечення обміну генетичного  матеріалу  \n"
    },
    "114": {
        "question": "До відділення реанімації госпіт алізовано пацієнта із діагнозом: інфаркт \nміокарда. Який лікарський засіб треба ввести пацієнту для купірування \nбольового  синдрому?",
        "options": [
            " Промедол  \n",
            " Парацетамол  \n",
            " Налоксон  \n",
            " Анальгін  \n",
            " Целекоксиб  \n"
        ],
        "answer": " Промедол  \n"
    },
    "115": {
        "question": "Серед гіполіпідемічних препаратів,  що застосовуються з метою профіла ктики\nта лікування атеросклерозу, є ловастатин. Який механізм дії цього лікарського  \nзасобу?",
        "options": [
            " Гальмування біосинтезу холестерину  \n",
            " Усіма наведеними шляхами  \n",
            " Стимулювання екскреції холестерину з  організму  \n",
            " Пригнічення всмоктування холестери ну в кишківнику  \n",
            " Активація метаболізму холестерину  \n"
        ],
        "answer": " Гальмування біосинтезу холестерину  \n"
    },
    "116": {
        "question": "Унаслідок ДТП жінка отримала  сильний удар в епігастральну ділянку, че рез що у \nнеї сталася зупинка серця. Яка  ймовірна причина зупинки серцевої ді яльності?",
        "options": [
            " Підвищення тонусу блукаючого нерва   \n",
            " Підвищення тонусу симпатичної нерво вої системи  \n",
            " Збільшене виділення кортизолу  \n",
            " Збільшене виділення адреналіну  \n",
            " Збільшене виділення альдостерону  \n"
        ],
        "answer": " Підвищення тонусу блукаючого нерва   \n"
    },
    "117": {
        "question": "Для забезпечення анальгезії наркотичний анальгетик застосували разом  із \nпрепаратом бензодіазепінового ряду.  Який лікарський засіб треба викор истати  \nдля потенціювання анальгезії?",
        "options": [
            " Діазепам   \n",
            " Імізин  \n",
            " Хлорпротиксен  \n",
            " Трифтазин  \n",
            " Карбамазепін  \n"
        ],
        "answer": " Діазепам   \n"
    },
    "118": {
        "question": "Під час зниження активності фер ментів антиоксидантного захисту поси люються \nпроцеси перекисного окиснення  ліпідів клітинних мембран. Нестача якого  \nмікроелемента  сприяє зниженню актив ності глутатіонпероксидази?",
        "options": [
            " Селену   \n",
            " Кобальту  \n",
            " Марганцю  \n",
            " Молібдену  \n",
            " Міді \n"
        ],
        "answer": " Селену   \n"
    },
    "119": {
        "question": "Важливою складовою частиною нир кового фільтраційного бар'єру є три шарова \nбазальна мембрана, середній  електронно -щільний шар якої має сітча сту будову. \nДе розташ ована ця базальна  мембрана?",
        "options": [
            " У нирковому тільці  \n",
            " У тонких канальцях  \n",
            " У проксимальних канальцях  \n",
            " У дистальних прямих канальцях  \n",
            " У дистальних звивистих канальцях  \n"
        ],
        "answer": " У нирковому тільці  \n"
    },
    "120": {
        "question": "Пацієнт після перенесеного ішемі чного інсульту не може здійснювати до вільні рухи правими кінці вками, спосте рігається гіперрефлексія. Під час пальпації \nвизначається підвищений тонус м'язів  кінцівок. Яка форма порушення рухової  \nфункції спостерігається у пацієнта?",
        "options": [
            " Центральний параліч  \n",
            " Тетанія  \n",
            " Мозочкова атаксія  \n",
            " Периферичний параліч  \n",
            " Периферичний па рез \n"
        ],
        "answer": " Центральний параліч  \n"
    },
    "121": {
        "question": "У пацієнта спостерігається ожирін ня, гірсутизм, «місяцеподібне» обличчя,  рубці \nбагряного кольору на шкірі стегон.  Артеріальний тиск — 180/110 мм рт.ст.,  \nглюкоза крові — 17,2 ммоль/л. Під час  якої зміни продукції гормонів \nнаднирни ків можливі такі симпт оми?",
        "options": [
            " Гіперпродукції глюкокортикоїдів   \n",
            " Гіпопродукції адреналіну  \n",
            " Гіперпродукції мінералокортикоїдів  \n",
            " Гіпопродукції глюкокортикоїдів  \n",
            " Гіпопродукції мінералокортикоїдів  \n"
        ],
        "answer": " Гіперпродукції глюкокортикоїдів   \n"
    },
    "122": {
        "question": "Під час розтину тіла померлого чо ловіка з діагнозом: гіпертонічна хвороба,  у \nлівій гемі сфері мозку виявлено поро жнину округлої форми 4x5 см із іржавою \nстінкою, яка заповнена жовтуватою про зорою рідиною. Який патологічний \nпроцес розвинувся у головном у мозку чоло віка?",
        "options": [
            " Кіста   \n",
            " Ішемічний інфаркт  \n",
            " Гематома  \n",
            " Геморагічний інфаркт  \n",
            " Абсцес  \n"
        ],
        "answer": " Кіста   \n"
    },
    "123": {
        "question": "Одна з ф орм вродженої патології  супроводжується гальмуванням перетво рення \nфенілаланіну в тирозин. Біохімі чною ознакою цього захворювання є \nнакопичення в організмі деяких органічних  кислот. Укажіть кислоту, яка \nнакопичу ватиметься в організмі у цьому разі.",
        "options": [
            " Фенілпір овиноградна  \n",
            " Глутамінова  \n",
            " Лимонна  \n",
            " Молочна  \n",
            " Піровиноградна  \n"
        ],
        "answer": " Фенілпір овиноградна  \n"
    },
    "124": {
        "question": "У гістологічному препараті тканини  бронха пацієнта, який зловживає \nтютю нопалінням, у потовщеній слизовій обо лонці виявлено хронічний \nобструктивний  бронхіт із ознаками трансформації одно шарового ві йчастого \nепітелія в багато шаровий плоский епітелій. Для якого па тологічного процесу \nхарактерна така пе ребудова епітелію?",
        "options": [
            " Метаплазії    Лейкоплакії  \n",
            " Гіпертрофії  \n",
            " Гіперплазії  \n",
            " Гетероплазії  \n"
        ],
        "answer": " Метаплазії    Лейкоплакії  \n"
    },
    "125": {
        "question": "У фібробластах шкіри дитини з діа гнозом: хвороба Дауна, виявлено 47 \nхромосом. Визначте тип аномалії.",
        "options": [
            " Трисомія 21 \n",
            " Трисомія 13 \n",
            " Трисомія 18  \n",
            " Трисомія X \n",
            " Полісомія Y \n"
        ],
        "answer": " Трисомія 21 \n"
    },
    "126": {
        "question": "У новонародженої дитини отвір  крайньої плоті статевого члена за величиною не \nперевищує діаметр сечовиві дного каналу і перешкоджає вільному ви ходу \nголовки стат евого члена. Як назива ється цей патологічний стан у дитини?",
        "options": [
            " Фімоз  \n",
            " Гіпоспадія  \n",
            " Парафімоз  \n",
            " Гермафродитизм  \n",
            " Епіспадія\n"
        ],
        "answer": " Фімоз  \n"
    },
    "127": {
        "question": "Восьмирічній дитині рекомендовано  проведення тонзилектомії. Лаборатор ний \nаналіз крові виявив, що час згортання  крові збільшено до 7 хвилин . Який \nлікар ський засіб треба призначити дитині для  зменшення крововтрати під час \nоперації?",
        "options": [
            " Вікасол   \n",
            " Дицинон  \n",
            " Кальцію хлорид  \n",
            " Фібриноген  \n",
            " Амінокапронову кислоту\n"
        ],
        "answer": " Вікасол   \n"
    },
    "128": {
        "question": "Чоловік віком 42 роки помер при  явищах вираженої інтоксикації та дихаль ної \nнедостатності. Пі д час розтину тіла  виявлено: тканина легень у всіх відділах  \nстроката, з множинними дрібновогнище вими крововиливами та вогнищами \nемфі земи. Під час гістологічного досліджен ня легень виявлено: геморагічна \nбронхо пневмонія з абсцедуванням, у цитоплазмі  клітин е пітелію бронхів \nеозинофільні та  базофільні включення. Яке захворюван ня розвинулося у \nпацієнта?",
        "options": [
            " Грип  \n",
            " Стафілококова бронхопневмонія  \n",
            " Часткова пневмонія  \n",
            " Крупозна пневмонія  \n",
            " Плевропневмонія  \n"
        ],
        "answer": " Грип  \n"
    },
    "129": {
        "question": "Як називається об'єм повітря, що за лишається в легенях після спокі йного ви диху?",
        "options": [
            " Функціональна залишкова ємність легень  \n",
            " Дихальний об'єм  \n",
            " Життєва ємність легень  \n",
            " Резервний об'єм видиху  \n",
            " Залишковий об'єм  \n"
        ],
        "answer": " Функціональна залишкова ємність легень  \n"
    },
    "130": {
        "question": "Ліквідатору наслідків аварії на Чор нобильській АЕС, який отримав велику  дозу \nопромінення, проведено трансплан тацію кі сткового мозку. За деякий час після \nоперації у пацієнта діагностовано розвиток реакції трансплантат проти ха зяїна. \nЯкі антигени стали пусковим меха нізмом розвитку цієї реакції?",
        "options": [
            " Антигени системи HLA  клітин організму пацієнта   \n",
            " Антигени системи HLA  клітин  організму донора  \n",
            " Антигени HBs, HBc, Hbe \n",
            " Антигенами системи АВО еритроцитів пацієнта  \n",
            " Антигени системи Rh еритроцит ів пацієнта  \n"
        ],
        "answer": " Антигени системи HLA  клітин організму пацієнта   \n"
    },
    "131": {
        "question": "У пацієнта спостерігається напад та хікардії. Які мембранні циторецептори  \nкардіоміоцитів треба заблокувати, щоб  припинити напад?",
        "options": [
            " Бета -адренорецептори   \n",
            " М-холінорецептори  \n",
            " Альфа -адренорецептори  \n",
            " М- та Н-холінорецептори  \n",
            " Н-холінорецептори  \n"
        ],
        "answer": " Бета -адренорецептори   \n"
    },
    "132": {
        "question": "У пацієнта спостерігається тремор  рук, пов'язаний із хворобою Паркінсона.  \nДефіцит якого медіатора в стріопалідар ній системі спричиняє такий симпто м?",
        "options": [
            " Дофаміну   \n",
            " ГАМК  \n",
            " Серотоніну  \n",
            " Субстанції Р  \n",
            " Норадреналіну  \n"
        ],
        "answer": " Дофаміну   \n"
    },
    "133": {
        "question": "У пацієнта з діагнозом: пневмонія,  спостерігається підвищення температури  тіла. \nЯка біологічно активна речовина ві діграє провідну роль у виникненні цього  \nсимптому захворювання?",
        "options": [
            " Інтерлейкін -1  \n",
            " Брадикінін  \n",
            " Серотонін  \n",
            " Гістамін  \n",
            " Лейкотрієни  \n"
        ],
        "answer": " Інтерлейкін -1  \n"
    },
    "134": {
        "question": "В альпініста, який піднявся на висоту  5200 м, розвинувся газовий алкалоз. Що є  \nпричиною розвитку цього патологічного  стану?",
        "options": [
            " Гіпервентиляція легенів   Гшеркапнія  \n",
            " Гіповентиляція легенів  \n",
            " Гіпоксемія  \n",
            " Зниження те мператури навколишнього  середовища  \n"
        ],
        "answer": " Гіпервентиляція легенів   Гшеркапнія  \n"
    },
    "135": {
        "question": "Вітамін А у комплексі зі специфі чними циторецепторами проникає через  ядерні \nмембрани, індукує процеси транс крипції, що стимулює ріст та диферен ціацію \nклітин. Якою формою вітаміну А реалізується ця біологічна функція?",
        "options": [
            " Транс-ретиноєва кислота   \n",
            " Ретинол  \n",
            " Цис-ретиналь  \n",
            " Транс -ретиналь  \n",
            " Каротин  \n"
        ],
        "answer": " Транс-ретиноєва кислота   \n"
    },
    "136": {
        "question": "У дитини на слизовій оболонці вік та  язика спостерігаються білуваті плями. У  \nвиготовлених препаратах -мазках виявле но грампозитивні овальні дріжджоподібні  \nклітини. Визначте ці збудники.",
        "options": [
            " Гриби роду Кандіда  \n",
            " Фузобактерії  \n",
            " Дифтерійна паличка  \n",
            " Актиноміцети  \n",
            " Стафілококи  \n"
        ],
        "answer": " Гриби роду Кандіда  \n"
    },
    "137": {
        "question": "Унаслідок перелому нижньої щелепи  у постраждалого спостерігається втрата  \nчутливості шкіри у ділянці підборіддя і  нижньої губи. Який нерв найімовірніше  \nбуло травмовано?",
        "options": [
            " Ment alis \n",
            " Buccalis  \n",
            " Infraorbitalis  \n",
            " Facialis  \n",
            " Maxillaris  \n"
        ],
        "answer": " Ment alis \n"
    },
    "138": {
        "question": "У дитини з підозрою на туберку льоз за 24 години після проби Манту у  місці \nвведення алергену з'явилися припу хлість, гіперемія і біль. Які компоненти  \nклітинного імунітету спричиняють таку  реакцію організм у?",
        "options": [
            " Мононуклеари, Т -лімфоцити та лімфо кіни  \n",
            " Гранулоцити, Т -лімфоцити і IgG \n",
            " Плазматичні клітини, Т -лімфоцити та  лімфокіни  \n",
            " Макрофаги, В -лімфоцити та моноцити  \n",
            " В-лімфоцити, IgM \n"
        ],
        "answer": " Мононуклеари, Т -лімфоцити та лімфо кіни  \n"
    },
    "139": {
        "question": "Юнаку віком 18 років встановлено ді агноз: хвороба Марфана. Під час клініко - \nлабораторного дослідження виявлено по рушення розвитку сполучної тканини, \nбудови кришталика ока, аномалії серцево - судинної системи, арахнодактилія. \nЯкий  варіант взаємодії генів різних алельних  пар сприяє розвитку цього захворюван ня?",
        "options": [
            " Плейотропія   \n",
            " Множинний алелізм  \n",
            " Кодомінування  \n",
            " Неповне домінування  \n",
            " Комплементарність  \n"
        ],
        "answer": " Плейотропія   \n"
    },
    "140": {
        "question": "У доношеної новонародженої дити ни спостерігається жовтяне забарвлення  шкіри \nта слизових оболонок. Тимчасова  недостатність якого ферменту може бути \nімовірною причиною такого стану дити ни?",
        "options": [
            " УДФ -глюкуронілтрансферази  \n",
            " Гемоксигенази  \n",
            " Гемсинтетази  \n",
            " Білівердинредуктази  \n",
            " Уридилтрансферази  \n"
        ],
        "answer": " УДФ -глюкуронілтрансферази  \n"
    },
    "141": {
        "question": "У бактеріологічній лабораторії до сліджують матеріал (промивні води, в'ялена \nриба домашнього приготування),  який взяли у пацієнта із симптомами \nботулізму. На яке пож ивне середовище тре ба посіяти матеріал для виявлення \nчистої  культури?",
        "options": [
            " Середовище Кітта -Тароцці   \n",
            " Цукровий м'ясо -пептонний агар  \n",
            " Сироватковий агар  \n",
            " Цукровий м'ясо -пептонний бульйон  \n",
            " Цукрово -кров'яний агар  \n"
        ],
        "answer": " Середовище Кітта -Тароцці   \n"
    },
    "142": {
        "question": "Пацієнту діагностовано хронічний  бронхіт та призна чено муколітичний пре парат, \nщо підвищує синтез сурфактанту  Який лікарський засіб було використано  для \nлікування пацієнта?",
        "options": [
            " Амброксол  \n",
            " Кодеїн  \n",
            " Мукалтин  \n",
            " Лібексин  \n",
            " Фенотерол  \n"
        ],
        "answer": " Амброксол  \n"
    },
    "143": {
        "question": "За якої умови можливо виконати  пункцію сечового міхура через передню  \nчеревну стінк у, не займаючи очеревину?",
        "options": [
            " У разі наповненого сечового міхура  \n",
            " У разі спустошеного сечового міхура  \n",
            " Тільки у чоловіків  \n",
            " Тільки у жінок  \n",
            " Тільки у дітей  \n"
        ],
        "answer": " У разі наповненого сечового міхура  \n"
    },
    "144": {
        "question": "Від виснажливої силової роботи у ро бітника значно зменшилася буферна єм ність \nкрові. Накопичення у крові якого  метаболіту може спричинити зміну цього  показника?",
        "options": [
            " Лактату   \n",
            " 1,3-бісфосфогліцерату  \n",
            " Пірувату  \n",
            " 3-фосфоглицерату  \n",
            " Альфа -кетоглутарату  \n"
        ],
        "answer": " Лактату   \n"
    },
    "145": {
        "question": "До лікарні звернувся робітник «га рячого» цеху, у якого виникли головний  біль, \nзапаморочення, нудота, загальна  слабкіс ть. Об'єктивно спостерігається:  \nсвідомість збережена, шкірні покриви гі - перемовані, сухі, гарячі на дотик. \nЧасто та серцевих скорочень — 130/хв. Дихання  часте, поверхневе. Яке порушення \nпроце сів терморегуляції виникло у пацієнта?",
        "options": [
            " Зниження тепловіддачі   \n",
            " Посилення тепловіддачі і теплопроду кції \n",
            " Посилення тепловіддачі і зниження  теплопродукції  \n",
            " Посилення теплопродукції без змін тепловіддачі  \n",
            " Зниження теплопродукції без змін  тепловіддачі  \n"
        ],
        "answer": " Зниження тепловіддачі   \n"
    },
    "146": {
        "question": "Унаслідок тривалого голодування  в організмі людини швидко зникають  резерви \nвуглеводів. Який метаболічний  процес поновлює вміст глюкози в крові?",
        "options": [
            " Глюконеогенез  \n",
            " Пентозофосфатний шлях  \n",
            " Аеробний гліколіз  \n",
            " Анаеробний гліколіз  \n",
            " Глікогеноліз  \n"
        ],
        "answer": " Глюконеогенез  \n"
    },
    "147": {
        "question": "У чоловіка віком 43 роки, який помер  у хірургічному відділенні від дифузного  \nгнійного пери тоніту, під час розтину тіла виявили пейєрові бляшки у \nдистальному відділі стінки тонкого кишечника.  Поверхня деяких із них укрита \nструпом  коричнево -зеленуватого кольору, у цен трі деяких бляшок наявні \nглибокі дефекти, що досягають серозного шару. Для  якого  захворювання \nхарактерні наведені  зміни у тонкому кишечнику чоловіка?  \nЧеревний тиф",
        "options": [
            " Хвороба Крона  \n",
            " Туберкульоз кишечника  \n",
            " Стафілококовий ентерит  \n",
            " Дизентерія  \n"
        ],
        "answer": " Хвороба Крона  \n"
    },
    "148": {
        "question": "Унаслідок руйнування деяких стру ктур стовбуру мозку тварина втратила  \nорієнтувальні рефлекси, що ви никають у  відповідь на зорові та слухові \nподразнен ня. Які структури було зруйновано?",
        "options": [
            " Ядра покрівлі середнього мозку  \n",
            " Чорну речовину  \n",
            " Червоні ядра  \n",
            " Медіальні ядра ретикулярної формації   Вестибулярні ядра  \n"
        ],
        "answer": " Ядра покрівлі середнього мозку  \n"
    },
    "149": {
        "question": "Швидкість проведення збудження  нервовими волокнами  становить 120 м/с.  Який \nіз нижченаведених чинників забез печує таку швидкість проведення нерво вого \nімпульсу?",
        "options": [
            " Наявність мієлінової оболонки   \n",
            " Великий фактор надійності  \n",
            " Малий поріг деполяризації  \n",
            " Великий потенціал спокою  \n",
            " Велика амплітуда потенціалу дії  \n"
        ],
        "answer": " Наявність мієлінової оболонки   \n"
    },
    "150": {
        "question": "Тривале перебування в умовах спе ки викликало у людини спрагу. Збуджен ня \nяких рецепторів, перш за все, сприяло  розвитку такої реакції?",
        "options": [
            " Осморецепторів гіпоталамусу   \n",
            " Барорецептори дуги аорти  \n",
            " Глюкорецепторів гіпоталамусу  \n",
            " Механорецепторів вестибулярного апар ата \n",
            " Хеморецептори дуги аорти  \n"
        ],
        "answer": " Осморецепторів гіпоталамусу   \n"
    },
    "151": {
        "question": "У пацієнта під час гематологічно го дослідження виявлено: еритроцити — 2,8- \n1012/л, НЬ - 80 г/л, КП - 0,85, рети кулоцити — 0,1%, тромбоцити — 160 тис. в мкл, \nлейкоцити — 60 • 109/л, базофіли — 2%, еозинофіли — 8%, промієлоцити —\n.5%, мієлоцити — 5%, юн. — 16%, па личкоядерні — 20%, сегментоядерні — \n34%, лімфоцити — 5%, моноцити — 5%. Для якого захворювання крові \nхарактерні такі результати дослідження?",
        "options": [
            " Гострий мієлолейкоз\n",
            " Хронічний мієлолейкоз\n",
            " Гіпопластична анемія\n",
            " Недиференційований лейкоз\n",
            " Гемолітична анемія\n"
        ],
        "answer": " Гострий мієлолейкоз\n"
    },
    "152": {
        "question": "На гістологічному препараті видно су дину, стінка якої складається з ендотелію, \nбазальної мембрани та пухкої сполучн ої тканини. Визначте тип судини.",
        "options": [
            " Вена безм'язового типу\n",
            " Вена м'язового типу\n",
            " Лімфокапіляр\n",
            " Артерія\n",
            " Гемокапіляр\n"
        ],
        "answer": " Вена безм'язового типу\n"
    },
    "153": {
        "question": "У дорослої людини системний ар теріальний тиск знизився з 120/70 до 90/50 мм \nрт. ст, що викликало рефлекторне звуження судин. У якому із нижченаведених \nорганів звуження судин буде наймен шим?",
        "options": [
            " Серце\n",
            " Кишечник\n",
            " Шкіра\n",
            " Скелетні м'язи\n",
            " Печінка\n"
        ],
        "answer": " Серце\n"
    },
    "154": {
        "question": "Вкажіть організми в клітинах яких від сутні мембран ні органели та їх спадковий \nматеріал не має нуклеосомної організації.",
        "options": [
            " Прокаріоти\n",
            " Найпростіші\n",
            " Віруси\n",
            " Аскоміцети\n",
            " Еукаріоти\n"
        ],
        "answer": " Прокаріоти\n"
    },
    "155": {
        "question": "У пацієнта спостерігається випадін ня функції медіальних половин сітківки. \nЯкий відділ провідного шляху зорового аналізатора уражений?",
        "options": [
            " Зорове перехрестя\n",
            " Правий зоровий нерв\n",
            " Правий зоровий тракт\n",
            " Лівий зоровий нерв\n",
            " Лівий зоровий тракт\n"
        ],
        "answer": " Зорове перехрестя\n"
    },
    "156": {
        "question": "У пацієнта порушена моторна функція язика. З патологією якого нерва це\nпов'язано?",
        "options": [
            " Під'язикового\n",
            " Трійчастого\n",
            " Лицьового\n",
            " Блукаючого\n",
            " Язикоглоткового\n"
        ],
        "answer": " Під'язикового\n"
    },
    "157": {
        "question": "Під час г істологічного дослідження лімфовузла в ділянці заднього трикутни ка \nшиї пацієнта віком 18 років морфо лог виявив скупчення клітин: поодиноких \nбагатоядерних клітин Березовського - Штернберга, великих та малих клітин \nХоджкіна, численних лімфоцитів, поодиноких п лазматичних клітин, еозинофілів. \nЯке захворювання розвинулося у пацієн та?",
        "options": [
            " Лімфогранулематоз\n",
            " Нодулярна лімфома\n",
            " Лімфоцитарна лімфома\n",
            " Хронічний лімфоїдний лейкоз\n",
            " Пухлина Беркітта\n"
        ],
        "answer": " Лімфогранулематоз\n"
    },
    "158": {
        "question": "У хлопчика спостерігається велика щі лина між різцями. Відомо, що ген, \nвідповід альний за розвиток такої аномалії, домінантний. У рідної сестри цього \nхлопчика зуби звичайного положення. За ге нотипом дівчинка буде:",
        "options": [
            " Гомозигота рецесивна\n",
            " Гетерозигота\n",
            " Тригетерозигота\n",
            " Гомозигота домінантна\n",
            " Дигетерозигота\n"
        ],
        "answer": " Гомозигота рецесивна\n"
    },
    "159": {
        "question": "Пацієнт скаржиться на біль у верх ньому відділі пупкової ділянки. Пальпатор но \nвизначається рухлива болісна кишка. Яку кишку пальпує лікар?",
        "options": [
            " Поперечно -ободову\n",
            " Клубову\n",
            " Сигмоподібну\n",
            " Порожню\n",
            " Дванадцятипалу\n"
        ],
        "answer": " Поперечно -ободову\n"
    },
    "160": {
        "question": "Чоловіка віком 62 роки госпіталізова но до лікарні через масивний крововилив у \nмозок. AT- 70/30 мм рт. ст., ЧСС - 120/хв, ЧД — 4/хв, свідомість і реакція на \nзовнішні подразники відсутні. Визначте . стан пацієнта.",
        "options": [
            " Кома\n",
            " Шок\n",
            " Оглушення\n",
            " Колапс\n",
            " Агонія\n"
        ],
        "answer": " Кома\n"
    },
    "161": {
        "question": "Під час дослідження ізольованого кардіоміоциту (КМЦ) встановлено, що він не\nгенерує імпульси збу дження авто матично. Визначте, з якої структури сер ця \nотримано КМЦ.",
        "options": [
            " Шлуночки\n",
            " Волокна Пуркін'є\n",
            " Сино -атріальний вузол\n",
            " Пучок Гіса\n",
            " Атріовентрикулярний вузол\n"
        ],
        "answer": " Шлуночки\n"
    },
    "162": {
        "question": "У новонародженої дитини спостеріга ється зниження інтенсивності смоктання, \nчасте блювання, гіпотонія. У  сечі та кро ві значно підвищена концентрація \nцитруліну. Який метаболічний процес поруше ний?",
        "options": [
            " Орнітиновий цикл\n",
            " Глюконеогенез\n",
            " ЦТК\n",
            " Гліколіз\n",
            " Цикл Корі\n"
        ],
        "answer": " Орнітиновий цикл\n"
    },
    "163": {
        "question": "За умов гострої кровотечі організм втрачає не тільки рідину, але й електро літи. \nЯкий із наведених нижче засо бів у вигляді розчину можна використати як \nпростий кровозамінник?",
        "options": [
            " Натрію хлорид\n",
            " Натрію бромід\n",
            " Натрію нуклеотид\n",
            " Кальцію хлорид\n",
            " Альбумін\n"
        ],
        "answer": " Натрію хлорид\n"
    },
    "164": {
        "question": "У гістологічному препараті парен хіма органа представлена лімфоїдною \nтканиною, яка утворює лімфатичні вузлики. Вони розт ашовуються дифузно і \nмістять центральну артерію. Яке анато мічне утворення має таку морфологічну \nбудову?",
        "options": [
            " Селезінка\n",
            " Червоний кістковий мозок\n",
            " Лімфатичний вузол\n",
            " Печінка\n",
            " Тимус\n"
        ],
        "answer": " Селезінка\n"
    },
    "165": {
        "question": "Пацієнт за чотири місяці після перенесеного інсульту розпочав реабілі тацію. У \nнього  об'єктивно спостерігаю ться ознаки центрального паралічу, рухи у правій \nруці і нозі відсутні, тонус м'язів на цих кінцівках підвищений, місцеві ре флекси \nпосилені. Яким терміном можна описати стан пацієнта?",
        "options": [
            " Геміплегія\n",
            " Тетраплегія\n",
            " Моноплегія\n",
            " Параплегія  Функціональний параліч\n"
        ],
        "answer": " Геміплегія\n"
    },
    "166": {
        "question": "У пацієнта з ознаками кишкової інфекції (блювання, діарея, біль у черев ній \nпорожнині) упродовж трьох діб на ростали ознаки інтоксикації, з'явилася \nпапульозна висипка на відкритих ділян ках тіла, яка поширилася на тулуб. \nПопе редній діагн оз: псевдотуберкульоз. Який метод лабораторної діагностики \nдає можливість підтвердити діагноз на першо му тижні захворювання?",
        "options": [
            " Бактеріологічний\n",
            " Серологічний\n",
            " Біологічний\n",
            " Алергічний\n",
            " Мікроскопічний\n"
        ],
        "answer": " Бактеріологічний\n"
    },
    "167": {
        "question": "Сибірка — гостре небезпечне інфе кційне захворювання, що легко  поширю ється \nта, за сприятливих умов, залиша ється багато років життєдіяльним і збе рігає \nпатогенність. Яка особливість збудника сибірки робить його небезпечним \nупродовж тривалого часу?",
        "options": [
            " Утворює спори\n",
            " Належить до актиноміцетів\n",
            " Утворює полісахаридну капсулу\n",
            " Утворює протеїнову капсулу\n",
            " Утворює джгутики\n"
        ],
        "answer": " Утворює спори\n"
    },
    "168": {
        "question": "До лікаря звернувся пацієнт із періо донтитом нижнього кутнього зуба. \nВиявлено, що запальний процес уже поши рився на лімфатичні вузли. Які \nлімфо вузли найперші були уражені запальним процесом?",
        "options": [
            " Піднижньощелепні\n",
            " Лице ві\n",
            " Підборідні\n",
            " Бічні шийні\n",
            " Передні шийні\n"
        ],
        "answer": " Піднижньощелепні\n"
    },
    "169": {
        "question": "У родині здорових батьків, які нещо давно повернулися з Африки, народила ся \nдитина з ознаками анемії та невдовзі померла. Обстеження виявило, що \nеритроцити дитини мають аномальну півмі сяцеву форму. Хвороба \nуспадковуєт ься за аутосомно -рецесивним типом. Визна чте можливі генотипи \nбатьків.",
        "options": [
            " Аа х Аа\n",
            " Аа х АА\n",
            " аа х аа\n",
            " Аа х аа\n",
            " АА х АА\n"
        ],
        "answer": " Аа х Аа\n"
    },
    "170": {
        "question": "Пацієнт скаржиться на різке збіль шення діурезу (до 5 -7 л сечі за добу). \nОбстеження виявило, що у пацієнта зменшена секреція вазопресину. Які клітини мають недостатню секреторну актив ність?",
        "options": [
            " Нейросекреторні клітини гіпоталамуса\n",
            " Пітуїцити\n",
            " Клітини туберальної частини гіпофіза\n",
            " Ендокриноцити проміжної частки гіпофіза\n",
            " Ендокриноцити передньої частки гіпо фіза\n"
        ],
        "answer": " Нейросекреторні клітини гіпоталамуса\n"
    },
    "171": {
        "question": "Під час дослідження біоптату шкі ри виявлено гр анульоми, до складу  яких \nвходять лімфоцити та макрофаги. Серед макрофагів виділяються великі клітини \nз жировими включеннями, які вміщують у собі спаковані у вигляді куль \nмікро організми (клітини Вірхова). Для якого захворювання характерний такий \nтип гі перчу тливості?",
        "options": [
            " Лепра\n",
            " Сифіліс\n",
            " Ріносклерома\n",
            " Висипний тиф\n",
            " Туберкульоз\n"
        ],
        "answer": " Лепра\n"
    },
    "172": {
        "question": "У жінки виявлено ущільнення в молочній залозі. У якому напрямку під час \nоперації має провести розріз лікар -хірург для зменшення травмування дольки?",
        "options": [
            " Радіально\n",
            " Дугоподібно\n",
            " Поперечно\n",
            " Вертикально\n",
            " -\n"
        ],
        "answer": " Радіально\n"
    },
    "173": {
        "question": "Під час систоли шлуночків серцевий м'яз не відповідає на додаткове  \nподра знення . У якій фазі він перебуває?",
        "options": [
            " Абсолютної рефрактерності\n",
            " Субнормальної збудливості\n",
            " Відносної рефрактерності\n",
            " Підвищеної збудливості\n",
            " -\n"
        ],
        "answer": " Абсолютної рефрактерності\n"
    },
    "174": {
        "question": "Чоловіку, який має онкологічне за хворювання , буде проведено оперативне \nвтручання на низхідному відділі ободової кишки. Укажіть найважливіше \nджерело його кровопостачання.",
        "options": [
            " Нижня брижова артерія\n",
            " Селезінкова артерія\n",
            " Верхня брижова артерія\n",
            " Черевний стовбур\n",
            " Середня ободова артерія\n"
        ],
        "answer": " Нижня брижова артерія\n"
    },
    "175": {
        "question": "Під час експерименту досліджували рефлекс згинання у спинальної жа би, який \nвикликали шляхом подразнення поодинокими електричними імпульсами силою нижче порогової, але частота ге нерації цих імпульсів була такою, що ре флекс \nвиявлявся. Який процес у нерво вих центрах спостерігаєть ся під час \nексперименту?",
        "options": [
            " Послідовна (часова) сумація\n",
            " Постсинаптична сумація\n",
            " Пресинаптична сумація\n",
            " Просторова сумація\n",
            " Порогова сумація\n"
        ],
        "answer": " Послідовна (часова) сумація\n"
    },
    "176": {
        "question": "Під час дослідження нирки виявлено, що вона набрякла, повнокровна, капсула \nлегко знімається, порожнини мисок і ча шечок р озширені, заповнені каламутною \nсечею, їх слизова оболонка тьмяна, з во гнищами крововиливів. На розрізі \nтканина нирки строката, жовто -сірі ділянки оточені зоною повнокрів'я і \nгеморагій. Якому захворюванню відповідає такий макроскопічний вид нирки?",
        "options": [
            " Гострий п ієлонефрит\n",
            " Полікістоз нирок\n",
            " Нефролітіаз\n",
            " Амілоїдоз нирок\n",
            " Гострий гломерулонефрит\n"
        ],
        "answer": " Гострий п ієлонефрит\n"
    },
    "177": {
        "question": "Для дослідження білків сироватки крові застосовують різні фізичні та фізико -\nхімічні методи. За допомогою якого методу можна розділити альбумі ни і \nглобуліни сироватки крові?",
        "options": [
            " Електрофорезу\n",
            " Спектрофотометрії\n",
            " Діалізу\n",
            " Рефрактометрії\n",
            " Полярографії\n"
        ],
        "answer": " Електрофорезу\n"
    },
    "178": {
        "question": "Під час підйому у гори у людини збіль шується частота дихання і прискорює ться \nсерцебиття. Яка причина таких про цесів в організмі людини?",
        "options": [
            " Зниження парціального тиску О2\n",
            " Збільшення концентра ції азоту в пові трі\n",
            " Підвищення парціального тиску СО 2\n",
            " Підвищення вологості повітря\n",
            " Підвищення рН крові\n"
        ],
        "answer": " Зниження парціального тиску О2\n"
    },
    "179": {
        "question": "На тлі тривалого введення гепарину у пацієнта розвинулася шлункова \nкрово теча. Укажіть специфічний антидот гепа рину, який треба терміново \nзастосувати.",
        "options": [
            " Протаміну сульфат\n",
            " Вікасол\n",
            " Бемегрид\n",
            " Дипіроксим\n",
            " Натрію цитрат\n"
        ],
        "answer": " Протаміну сульфат\n"
    },
    "180": {
        "question": "У вівчаря, який пас отару овець під охороною собак, за деякий час з'явився біль\nу грудях і кровохаркання. Рентгено логічно у легенях виявлено фіни гель мінта \nкулястої форми. Імунологічна, реа кція Ка соні позитивна. Укажіть гельмін та, \nякий міг спричинити це захворюван ня.",
        "options": [
            " Ехінокок\n",
            " Стьожак широкий\n",
            " Ціп'як карликовий\n",
            " Ціп'як озброєний\n",
            " Печінковий сисун\n"
        ],
        "answer": " Ехінокок\n"
    },
    "181": {
        "question": "До кардіологічного відділення госпі талізовано чоловіка з інфарктом міокар дів \nгострій фазі. Який фермент з астосо вують для лізису тромбів у коронарних \nсудинах у перші години?",
        "options": [
            " Стрептокіназу\n",
            " Лізоцим\n",
            " Трипсин\n",
            " Лідазу\n",
            " Хімотрипсин\n"
        ],
        "answer": " Стрептокіназу\n"
    },
    "182": {
        "question": "Після дегельмінтизації у пацієнта ві ком 35 років під час випорожнення \nкише чника виділився стрічковий хробак дов жиною 3,5 м. Дослідження ка лу \nвиявило сколекс із чотирма присосками та гачками. Зрілі членики гельмінта \nнерухомі та мають до 12 бічних гілок матки. Яке захворювання ймовірно у \nчоловіка?",
        "options": [
            " Теніоз\n",
            " Ехінококоз\n",
            " Опісторхоз\n",
            " Дифілоботріоз\n",
            " -\n"
        ],
        "answer": " Теніоз\n"
    },
    "183": {
        "question": "До приймального відділення лікарні госпіталізувал и юнака у непритомному \nстані. Діагностовано отруєння морфіном. У нього спостерігається поверхневе та \nрідке дихання, що зумовлено пригніченням дихального центру. Який тип \nнедо статності дихання виник у пацієнта?",
        "options": [
            " Вентиляційний дисрегуляторний\n",
            " Дифузійний\n",
            " Перф узійний\n",
            " Вентиляційний рестриктивний\n",
            " Вентиляційний обструктивний\n"
        ],
        "answer": " Вентиляційний дисрегуляторний\n"
    },
    "184": {
        "question": "Під час дослідження вмісту дванадця типалої кишки чоловіка виявлено \nнайпростіші грушоподібної форми з парни ми ядрами та чотирма парами \nджгути ків. Між ядрами — дві опірні нитки, з вентрального боку розташований \nприсмоктувальний диск. Якого представни ка найпростіших виявили у пацієнта?  Лямблію",
        "options": [
            " Лейшманію\n",
            " Трихомонаду кишкову\n",
            " Трипаносому\n",
            " Токсоплазму\n"
        ],
        "answer": " Лейшманію\n"
    },
    "185": {
        "question": "Пацієнтам з ішемічною хворобою серця призначають невеликі дози аспіри ну, \nякий інгібує синтез актива тора агре гації тромбоцитів тромбоксану А2. З якої \nречовини утворюється тромбоксан А2?",
        "options": [
            " Арахідонова кислота\n",
            " Гомогентизинова кислота\n",
            " Глутамінова кислота\n",
            " Оцтова кислота\n",
            " Малонова кислота\n"
        ],
        "answer": " Арахідонова кислота\n"
    },
    "186": {
        "question": "Пацієнту, який хворіє на подагру, лікар призначив алопуринол, що призвел о до \nзниження концентрації сечової кисло ти. Яка властивість алопуринолу \nзабезпечує цей терапевтичний ефект?",
        "options": [
            " Конкурентне інгібування ксантинокси дази\n",
            " Прискорення синтезу нуклеїнових кислот\n",
            " Уповільнення реутилізації піримідино вих нуклеотидів\n",
            " Збільшення швидко сті виведення азотовмісних речовин\n",
            " Прискорення катаболізму піримідино вих нуклеотидів\n"
        ],
        "answer": " Конкурентне інгібування ксантинокси дази\n"
    },
    "187": {
        "question": "Унаслідок тривалого перебування лю дини в горах на висоті 3000 м над рівнем \nморя у неї збільшилася киснева ємність крові. Посилене утворення в організмі \nяких речовин є без посередньою причи ною цього?",
        "options": [
            " Еритропоетинів\n",
            " 2,3-дифосфогліцерату\n",
            " Лейкопоетинів\n",
            " Катехоламінів\n",
            " Карбгемоглобіну\n"
        ],
        "answer": " Еритропоетинів\n"
    },
    "188": {
        "question": "Під час посмертного розтину тіла дев'ятирічної дитини у слизовій оболонці \nпрямої кишки виявлено множинні непра вильної форми дефекти різної глибини  з \nнерівними краями, а також сіро -білі плів ки, щільно спаяні з підлеглою тканиною. \nДля якого захворювання характерні такі результати аутопсії?",
        "options": [
            " Дизентерія\n",
            " Амебіаз\n",
            " Сальмонельоз\n",
            " Черевний тиф\n",
            " Холера\n"
        ],
        "answer": " Дизентерія\n"
    },
    "189": {
        "question": "У жінки віком 30 років з'явилися озна ки вірилізму (ріст вол осся на тілі, обли сіння \nскронь, порушення менструально го циклу). Гіперпродукція якого гормону може спричинити такий стан?",
        "options": [
            " Тестостерону\n",
            " Прогестерону\n",
            " Релаксину\n",
            " Естріолу\n",
            " Окситоцину\n"
        ],
        "answer": " Тестостерону\n"
    },
    "190": {
        "question": "До кардіологічного відділення госпі талізували пацієнта зі скаргами на по стійн ий \nголовний біль у потиличній ді лянці, шум у вухах, запаморочення. Об'є ктивно \nспостерігається: AT — 180/110 мм рт. ст., ЧСС — 95/хв. Рентгенологічно ви явлено \nзвуження однієї з ниркових ар терій. Активація якої з нижченаведених систем \nвикликала гіпертензивни й стан у пацієнта?",
        "options": [
            " Ренін -ангіотензивна\n",
            " Кінінова\n",
            " Гемостатична\n",
            " Симпатоадреналова\n",
            " Імунна\n"
        ],
        "answer": " Ренін -ангіотензивна\n"
    },
    "191": {
        "question": "У пацієнта, який хворіє на крупо зну пневмонію, спостерігається гарячка з \nтемпературою тіла 39°С. Водночас добо ві коливання температури не \nперевищу ють 1°С упродовж 9 діб.  До якого типу температурних кривих \nвідноситься гаря чка у чоловіка?",
        "options": [
            " Постійна\n",
            " Гектична\n",
            " Гіперпіретична\n",
            " Ремітуюча\n",
            " Поворотна\n"
        ],
        "answer": " Постійна\n"
    },
    "192": {
        "question": "У підлітка віком 13 років під час про ведення рентгенографічного дослідження \nкульшового суглоба виявлено зону просвітлення між голівкою  та діафізом \nстегнової кістки шириною 3 мм. Як тре ба розцінювати цю ситуацію?",
        "options": [
            " Як норму (незавершений процес окостеніння)\n",
            " Як вивих головки стегнової кістки\n",
            " Як тріщину шийки стегнової кістки\n",
            " Як артефакт на рентгенологічній плівці\n",
            " Як перелом шийки стегнової к істки\n"
        ],
        "answer": " Як норму (незавершений процес окостеніння)\n"
    },
    "193": {
        "question": "У пацієнта віком 67 років клінічний діагноз: хронічний бронхіт, пневмоскле роз, \nсерцево -легенева недостатність. З підозрілої ділянки слизової оболонки правого \nбронха взято біоптат. Гістологі чно встановлено: клітинний і тканинний атипізм, \nпоява структ ур, що мають ви гляд «ракових перлин». Для якого захво рювання \nхарактерні ці гістологічні змі ни?",
        "options": [
            " Плоскоклітинний рак бронху з ороговінням\n",
            " Плоскоклітинна метаплазія слизової бронху\n",
            " Хронічний поліпозний бронхіт  Гострий бронхіт\n",
            " Бронхоектаз\n"
        ],
        "answer": " Плоскоклітинний рак бронху з ороговінням\n"
    },
    "194": {
        "question": "Пацієнту з діагнозо м: хронічний брон хіт, призначили муколітичний та \nвідхар кувальний лікарський засіб. Вкажіть цей препарат.",
        "options": [
            " Амброксол\n",
            " Глауцину гідрохлорид\n",
            " Кодеїн\n",
            " Парацетамол\n",
            " Анаприлін\n"
        ],
        "answer": " Амброксол\n"
    },
    "195": {
        "question": "У чоловіка, який хворів на мітральний стеноз, під час посмертного розтину тіла \nвиявлено ущ ільнені легені бурого кольо ру. Для якого патологічного процесу в \nлегенях характерні ці симптоми?",
        "options": [
            " Гемосидерозу\n",
            " Гемохроматозу\n",
            " Ліпофусцинозу\n",
            " Жовтяниці\n",
            " Гемомеланозу\n"
        ],
        "answer": " Гемосидерозу\n"
    },
    "196": {
        "question": "Гормони кортикостероїди регулюють процеси адаптації цілісного організму до \nзмін умов навколиш нього середови ща та підтримання внутрішнього \nгомео стазу. Який гормон активує гіпоталамо -гіпофізарно -надниркову систему?",
        "options": [
            " Кортиколіберин\n",
            " Тироліберин\n",
            " Соматоліберин\n",
            " Кортикостатин\n",
            " Соматостатин\n"
        ],
        "answer": " Кортиколіберин\n"
    },
    "197": {
        "question": "В умовному експерименті дія токси чної речовини порушує механізм \nпередавання нервового імпульсу між нейрона ми. Яка структура забезпечує \nвиконання цієї функції?",
        "options": [
            " Синапс\n",
            " Мітохондрія\n",
            " Субстанція Ніссля\n",
            " Нейролема\n",
            " Нейрофібрила\n"
        ],
        "answer": " Синапс\n"
    },
    "198": {
        "question": "Під час хірургічної операції на підни жньощелепній слинній залозі у пацієнта \nпочалася кровотеча. Пошкод ження якої артерії, топографічно пов'язаної з цією \nзалозою, може викликати кровотечу?",
        "options": [
            " Лицьової\n",
            " Висхідної глоткової\n",
            " Поверхневої скроневої\n",
            " Сонної  Верхньощелепної\n"
        ],
        "answer": " Лицьової\n"
    },
    "199": {
        "question": "Під час виконання операції на черев ній порожнині хірург виділив зв'язку пе чінки, \nщо проходить від передньої стінки черевної порожнини (пупка) до нижньої \nповерхні печінки. Визначте, яка це зв'яз ка печінки.",
        "options": [
            " Кругла\n",
            " Трикутна\n",
            " Венозна\n",
            " Вінцева\n",
            " Серпоподібна\n"
        ],
        "answer": " Кругла\n"
    },
    "200": {
        "question": "Жінка віком 50 років, яка довго хво ріла на гломерулонефрит, при наростаю чих \nявищах інтоксикації (ур емії) померла. Під час розтину тіла виявлено: стін ка \nтовстої кишки потовщена, на слизовій оболонці сірувато -білувата плівка, яка \nтісно зрощена з підлеглою тканиною. На плеврі наявні сіруваті плівки, які \nлегко відділяються. Які види запалення виявле но?",
        "options": [
            " У то встій кишці — дифтеритичне, на плеврі — крупозне\n",
            " У товстій кишці — гнійне, на плеврі — крупозне\n",
            " У товстій кишці — гнійне, на плеврі — дифтеритичне\n",
            " У товстій кишці — крупозне, на плеврі — дифтеритичне\n",
            " У товстій кишці — серозний катар, на плеврі — крупозне\n"
        ],
        "answer": " У то встій кишці — дифтеритичне, на плеврі — крупозне\n"
    },
    "201": {
        "question": "Типовими проявами харчового отру єння спричиненого С. botulinum  є двоїння в \nочах, порушення ковтання та дихання. Унаслідок якого процесу розвиваються \nці симптоми?",
        "options": [
            " Дії екзотоксину\n",
            " Адгезії збудника до рецепторів на ентероцитах\n",
            " Розвитку ентеротоксичного шоку\n",
            " Дії ентеротоксину\n",
            " Активації аденілатциклази\n"
        ],
        "answer": " Дії екзотоксину\n"
    },
    "202": {
        "question": "У чоловіка віком 60 років, який хво ріє на хронічний гепатит, часто \nспостерігаються кровотечі з носа і ясен, спонтан но з'являються геморагічні \nвисипання на шкірі і слизових оболонках. Що є причи ною виникнення ци х \nявищ?",
        "options": [
            " Зменшення синтезу протромбіну і фібриногену\n",
            " Поява в крові макроглобулінів і кріо -глобулінів\n",
            " Зменшення в крові рівня холінестерази\n",
            " Підвищення вмісту амінотрансфераз\n",
            " Зменшення утворення сироваткових альбумінів\n"
        ],
        "answer": " Зменшення синтезу протромбіну і фібриногену\n"
    },
    "203": {
        "question": "Під час обстеження пацієнта лікар викор истовує анатомічний розподіл \nпередньої стінки живота на ділянки для більш ретельного діагностування \nхвороб. Скіл ьки таких ділянок є в межах пе редньобокової стінки живота?",
        "options": [
            " 4\n",
            " 9\n",
            " 8\n",
            " 5\n",
            " 6\n"
        ],
        "answer": " 4\n"
    },
    "204": {
        "question": "У пацієнта віком 43 роки розвиток гострого панкреатиту супроводжується \nпорушенням прохідності загальної жовчної протоки. До якого ускладнення це \nможе призвести?",
        "options": [
            " Механічної жовтяниці\n",
            " Паренхіматозної жовтяниці\n",
            " Портальної гіпертензії\n",
            " Печінкової коми\n",
            " Гемолітичної жовтяниці\n"
        ],
        "answer": " Механічної жовтяниці\n"
    },
    "205": {
        "question": "Призначення доксицикліну гідрохло риду зумовило порушення с имбіозу \nмікробної флори в кишечнику. Вкажіть тип порушень при антибіотикотерапії.",
        "options": [
            " Дисбактеріоз\n",
            " Сенсибілізація\n",
            " Суперінфекція\n",
            " Ідіосинкразія\n",
            " Бактеріоз\n"
        ],
        "answer": " Дисбактеріоз\n"
    },
    "206": {
        "question": "У дитини з гемолітичною хворобою новонародженого розвинулася \nенцефалопатія. Збільшення вмісту якої речо вини  в крові спричинило ураження \nцентральної нервової системи (ЦНС)?",
        "options": [
            " Вільного білірубіну\n",
            " Вердоглобіну\n",
            " Білірубін -глюкуроніду\n",
            " Комплексу білірубін -альбуміну\n",
            " Жовчної кислоти\n"
        ],
        "answer": " Вільного білірубіну\n"
    },
    "207": {
        "question": "У жінки віком 46 років, яка хворіє на жовчнокам'яну хворобу, розвинулася \nжовтяниця. Сеча набула темно -жовтого кольору, а кал став ахолічний. \nКонцентрація якої речовини в сироватці крові зросте найбільше?",
        "options": [
            " Кон'югованого білірубіну\n",
            " Білівердину\n",
            " Вільного білірубіну\n",
            " Уробіліногену\n",
            " Мезобілірубіну\n"
        ],
        "answer": " Кон'югованого білірубіну\n"
    },
    "208": {
        "question": "Пацієнту з діагнозом: неоперабельний рак легені, лікар  - онколог призначив \nзнеболювальний лікарський засіб, який викликав побічну реакцію. У хворо го \nспостерігаються явища непрохідності кишечника. Який знеболювальний \nпрепарат міг викликати таке ускладнення?",
        "options": [
            " Морфін  Фентаніл\n",
            " Анальгін\n",
            " Промедол\n",
            " Омнопон\n"
        ],
        "answer": " Морфін  Фентаніл\n"
    },
    "209": {
        "question": "У пацієнта , який упродовж тривало го часу мав незбалансоване харчування з \nмалою кількістю білка, розвинулася жи рова інфільтрація печінки. Вкажіть \nречовину, відсутність якої у їжі могла бути причиною цього стану.",
        "options": [
            " Метіонін\n",
            " Аланін\n",
            " Біотин\n",
            " Холестерин\n",
            " Оцтова кислота\n"
        ],
        "answer": " Метіонін\n"
    },
    "210": {
        "question": "У па цієнтки під час мікроскопії маз ків, які приготовили з виділень із піхви, \nвиявлено грамнегативні бобовидні ди плококи. Який попередній діагноз можна \nвстановити?",
        "options": [
            " Гонорея\n",
            " Сифіліс\n",
            " Хламідіоз\n",
            " Токсоплазмоз\n",
            " Мікоплазмоз\n"
        ],
        "answer": " Гонорея\n"
    },
    "211": {
        "question": "Чоловіка віком 30 років, який хворіє на цукро вий діабет 1 -го типу, було \nгоспі талізовано у стані коми. Лабораторні до слідження виявили гіперглікемію, \nкетонемію. Яке з наведених нижче метаболічних порушень може бути у цього \nпацієнта?",
        "options": [
            " Метаболічний ацидоз\n",
            " Метаболічний алкалоз\n",
            " Респіраторний алкалоз\n",
            " Респі раторний ацидоз\n",
            " Нормальний кислотно -лужний стан\n"
        ],
        "answer": " Метаболічний ацидоз\n"
    },
    "212": {
        "question": "Ключовою реакцією синтезу жирних кислот є утворення малоніл -КоА. Який \nметабо літ є джерелом синтезу малоніл -КоА?",
        "options": [
            " Ацетил -КоА\n",
            " Цитрат\n",
            " Ацил -КоА\n",
            " Сукциніл -КоА\n",
            " Малонат\n"
        ],
        "answer": " Ацетил -КоА\n"
    },
    "213": {
        "question": "У препараті паренхіматозного органа розрізняют ь нечітко відмежовані часто чки \nшестигранної форми, у центрі яких знаходиться вена, а в міжчасточковій \nсполучній тканині проходять тріади (ар терія, вена і вивідна протока). Вкажіть, \nякий цей орган.  Печінка",
        "options": [
            " Щитоподібна залоза\n",
            " Тимус\n",
            " Підшлункова залоза\n",
            " Селезін ка\n"
        ],
        "answer": " Щитоподібна залоза\n"
    },
    "214": {
        "question": "Чоловіку віком 40 років, який хворіє на туберкульоз легень, призначено \nізоні азид. Дефіцит якого вітаміну може роз винутися унаслідок тривалого \nвживання цього лікарського засобу?",
        "options": [
            " Піридоксину\n",
            " Кобаламіну\n",
            " Біотину\n",
            " Тіаміну\n",
            " Фолієвої кислоти\n"
        ],
        "answer": " Піридоксину\n"
    },
    "215": {
        "question": "У дванадцятирічног о хлопчика, який хворіє на грип, діагностовано респіратор ний \nмікоплазмоз. Який вид інфекції роз винувся у дитини?",
        "options": [
            " Змішана інфекція\n",
            " Рецидив\n",
            " Аутоінфекція\n",
            " Суперінфекція\n",
            " Ятрогенна інфекція\n"
        ],
        "answer": " Змішана інфекція\n"
    },
    "216": {
        "question": "Симптоми пелагри (гіповітаміноз РР) особливо різко виражені у хворих і з \nнедостатнім білковим харчуванням, тому що попередником нікотинаміду в \nоргані змі людини є одна з незамінних аміноки слот. Укажіть цю амінокислоту.",
        "options": [
            " Триптофан\n",
            " Аргінін\n",
            " Треонін\n",
            " Лізин\n",
            " Гістидин\n"
        ],
        "answer": " Триптофан\n"
    },
    "217": {
        "question": "Пацієнту призначили ферментний препарат, що містить цитохром С. Яки й \nпроцес посилюється під дією цього фер менту?",
        "options": [
            " Тканинне дихання\n",
            " Синтез колагену\n",
            " Синтез фосфоліпідів\n",
            " Цикл трикарбонових кислот\n",
            " Гліколіз\n"
        ],
        "answer": " Тканинне дихання\n"
    },
    "218": {
        "question": "У пацієнта з клінічними ознаками первинного імунодефіциту виявлено \nпорушення функції антигенпрезентації іму нокомпетентни м клітинам. Дефект \nструктур яких клітин можливий у цьому разі?",
        "options": [
            " Макрофаги\n",
            " 0-лімфоцити  Т-лімфоцити\n",
            " Фібробласти\n",
            " В-лімфоцити\n"
        ],
        "answer": " Макрофаги\n"
    },
    "219": {
        "question": "Під час розтину тіла чоловіка, який помер від набряку легень, у міокарді було \nвиявлено велике вогнище жовто -сірого кольору, а в корона рній артерії — \nсвіжий тромб. Для якого захворювання ха рактерні такі симптоматичні явища?",
        "options": [
            " Інфаркт міокарда\n",
            " Кардіоміопатія\n",
            " Атеросклероз\n",
            " Міокардит\n",
            " Кардіосклероз\n"
        ],
        "answer": " Інфаркт міокарда\n"
    },
    "220": {
        "question": "У пацієнта діагностовано порушення периферичного кровообігу, основою \nякого є обмеження припливу а ртеріаль ної крові. Спостерігається збліднення ці єї \nділянки та зниження місцевої температури. Яким захворюванням це обумовле но?",
        "options": [
            " Ішемією\n",
            " Венозною гіперемією\n",
            " Артеріальною гіперемією\n",
            " Сладж -феноменом\n",
            " Лімфостазом\n"
        ],
        "answer": " Ішемією\n"
    },
    "221": {
        "question": "Пацієнт скаржиться, що під час згаду вання про ми нулі трагічні події в його \nжитті, у нього виникають тахік ардія, за дишка, підвищення артеріального тиску. \nЯкі структури центральної нервової системи  (ЦНС) забезпечують такі \nкардіо респіраторні реакції у пацієнта?",
        "options": [
            " Кора великих півкуль\n",
            " Чотиригорбкове тіло сере днього мозку\n",
            " Специфічні ядра таламуса\n",
            " Латеральні ядра гіпоталамуса\n",
            " Мозочок\n"
        ],
        "answer": " Кора великих півкуль\n"
    },
    "222": {
        "question": "Пацієнт віком 48 років перебуває у стані непритомності. Перед цим пацієнт \nкілька разів втрачав свідомість із появою судом. На ЕКГ зубці Р та деформовані \nкомплекси QRS  не пов'язані між собою. Частота скорочень передсердь близько \n70/хв, шлуночків — 25-30/хв. Яка аритмія  виникла у пацієнта?",
        "options": [
            " Повна передсердно -шлуночкова блокада\n",
            " Передсердно -шлуночкова блокада І ступеня\n",
            " Внутрішньопередсердна блокада\n",
            " Передсердно -шлуночкова блокада II ступ еня\n",
            " Внутрішньошлуночкова блокада\n"
        ],
        "answer": " Повна передсердно -шлуночкова блокада\n"
    },
    "223": {
        "question": "До медико -генетичної консультації звернулися батьки п'ятирічної хворої \nдівчинки. Під час дослідження каріотипу ви явили 46 хромосом. Одна із хромосом \n15-ї пари була довша за звичайну, тому що до неї приєдналася ділянка хром осоми з 21-ї пари. Який вид мутації у цієї дівчинки?",
        "options": [
            " Транслокація\n",
            " Інверсія\n",
            " Делеція\n",
            " Дуплікація\n",
            " Нестача\n"
        ],
        "answer": " Транслокація\n"
    },
    "224": {
        "question": "Під час гістологічного дослідження біоптату, який отримали із нижньої тре тини \nстравоходу чоловіка віком 57 років із симптомами тривалого рефлюксу \nшлунков ого вмісту, виявлено такі зміни: у слизовій оболонці на місці \nбагатоша рового плоского епітелію визначається одношаровий залозистий \nпризматичний епітелій, з ознаками продукції слизу. Ука жіть патологічний \nпроцес, який виник у слизовій оболонці пацієнта.",
        "options": [
            " Мета плазія\n",
            " Гіпертрофія\n",
            " Гіперплазія\n",
            " Регенерація\n",
            " Організація\n"
        ],
        "answer": " Мета плазія\n"
    },
    "225": {
        "question": "У пацієнтки, яка упродовж 15 років хворіє вираженою гіпертензією, з'явили ся \nзадишка, серцебиття, знизився систолічний тиск, діастолічний залишився без \nзмін. Який основний механізм виникнення серцевої недостатності у жінки?",
        "options": [
            " Перевантаження серця збільшеним опором викиду крові\n",
            " Порушення проведення імпульсу по міокарду\n",
            " Ушкодження міокарда\n",
            " Порушення регуляції серцевої діяльно сті\n",
            " Перевантаження серця збільшеним об'ємом крові\n"
        ],
        "answer": " Перевантаження серця збільшеним опором викиду крові\n"
    },
    "226": {
        "question": "У жінки віком 40 років під час о бстеження виявлено підвищений рівень \nосновного обміну. Надлишок якого з нижченаведених гормонів зумовлює цей \nстан?",
        "options": [
            " Трийодтироніну\n",
            " Глюкагону\n",
            " Тиреокальцитоніну\n",
            " Соматостатину\n",
            " Альдостерону\n"
        ],
        "answer": " Трийодтироніну\n"
    },
    "227": {
        "question": "До приймального відділення госпіта лізовано чоловіка у непритомному ста ні. \nШкіра холодна, зіниці звужені, дихання утруднене, відзначається періодичність \nза типом Чейна -Стокса, артеріальний тиск знижений, сечовий міхур \nпереповне ний. Встановлено діагноз: отруєння мор фіном. Який препарат треба \nзастосувати як антагоніст?",
        "options": [
            " Налоксон\n",
            " Цититон\n",
            " Тіосульфат натрію  Бемегрид\n",
            " Унітіол\n"
        ],
        "answer": " Налоксон\n"
    },
    "228": {
        "question": "У дитини, яку годували синтетични ми сумішами, з'явилися ознаки недостатності \nвітаміну В1. У яких реакціях бере участь цей вітамін?",
        "options": [
            " Окислювальне декарбоксилування кетокислот\n",
            " Окислювально -відновні реакції\n",
            " Декарбок силювання амінокислот\n",
            " Трансамінування амінокислот\n",
            " Гідроксилювання проліну\n"
        ],
        "answer": " Окислювальне декарбоксилування кетокислот\n"
    },
    "229": {
        "question": "У дванадцятирічної дитини за 2 ти жні після перенесеної ангіни розвинувся \nнефритичний синдром, що свідчить про ураження базальної мембрани клубочків \nнирок. Який механізм найімовірніш е лежить в основі пошкодження базальної \nмембрани?",
        "options": [
            " Імунокомплексний\n",
            " Реагіновий\n",
            " Антитільний\n",
            " Цитотоксичний\n",
            " Гранулематозний\n"
        ],
        "answer": " Імунокомплексний\n"
    },
    "230": {
        "question": "У вагітної жінки лікар -акушер - гінеколог вимірює розміри таза. За до помогою \nциркуля була виміряна відстань між двома клубовими гребеням и. Який розмір \nвеликого таза визначали?",
        "options": [
            " Distantia  cristarum\n",
            " Conjugata  vera\n",
            " Conjugata anatomica\n",
            " Distantia  throchanterica\n",
            " Distantia spinarum\n"
        ],
        "answer": " Distantia  cristarum\n"
    },
    "231": {
        "question": "Чоловіка госпіталізували до інфе кційного відділення на 2 -у добу захворю вання з \nпопереднім діагнозом: інфекцій ний мон онуклеоз. Який результат лабо раторного \nдослідження може підтверди ти діагноз у пацієнта в день госпіталіза ції?",
        "options": [
            " Виявлення IgM-антитіл до вірусу Епштейна -Барр\n",
            " Виявлення IgM-антитіл до вірусу про стого герпесу\n",
            " Виявлення антитіл до цитомегаловіру су\n",
            " Виявлення 4 -кратного наростання антитіл до вірусу простого герпесу\n",
            " Ізоляція (виділення) вірусу герпесу\n"
        ],
        "answer": " Виявлення IgM-антитіл до вірусу Епштейна -Барр\n"
    },
    "232": {
        "question": "У разі спадкового дефекту ферментів синтезу гема хворий має підвищену \nчутливість шкіри до сонячного світла, сечу червоного кольору. Накопичення \nяких метаболітів обмі ну гемоглобіну викли кає ці симптоми?",
        "options": [
            " Порфіриногенів\n",
            " Білірубіну\n",
            " Мезобіліногенів  Уробіліногенів\n",
            " Стеркобіліногенів\n"
        ],
        "answer": " Порфіриногенів\n"
    },
    "233": {
        "question": "Виявлено ураження вірусом ВІЛ Т -лімфоцитів. Водночас фермент вірусу — \nзворотна транскриптаза (РНК -залежна ДНК -полімераза) — каталізує синтез:",
        "options": [
            " ДНК на матриці вірусної РНК\n",
            " Вірусної РНК на матриці ДНК\n",
            " Вірусного білку на матриці вірусної РНК\n",
            " і-РНК на матриці вірусного білку\n",
            " Вірусної ДНК на матриці ДНК\n"
        ],
        "answer": " ДНК на матриці вірусної РНК\n"
    },
    "234": {
        "question": "Під час розтину тіла померлої півторарічної дитини виявлено: геморагі чні \nвисипання на шкірі, помір на гіпере мія та набряк слизової носоглотки, дрібні \nкрововиливи в слизових оболонках і внутрішніх органах, різкі дистрофічні \nзміни в печінці, міокарді, гострий некро тичний нефроз, масивні крововиливи в \nнаднирниках. Для якого захворювання характерні ці симпт оматичні явища?",
        "options": [
            " Менінгококова інфекція\n",
            " Кір\n",
            " Скарлатина\n",
            " Висипний тиф\n",
            " Дифтерія\n"
        ],
        "answer": " Менінгококова інфекція\n"
    },
    "235": {
        "question": "Отруєння ботуліністичним токсином, який блокує вхід іонів кальцію до \nнервових закінчень аксонів мотонейронів, є небезпечним для життя. Яка загроза \nвиникає?",
        "options": [
            " Зупинка дихання\n",
            " Виникне ння проносу\n",
            " Розлад тонусу судин\n",
            " Виникнення блювоти\n",
            " Зупинка серця\n"
        ],
        "answer": " Зупинка дихання\n"
    },
    "236": {
        "question": "Унаслідок руйнування певних стру ктур стовбура мозку тварина втратила \nорієнтувальні рефлекси у відповідь на сильні світлові подразники. Які структу ри \nмозку було зруйновано?",
        "options": [
            " Передні горбки чот иригорбкового тіла\n",
            " Задні горбки чотиригорбкового тіла\n",
            " Червоні ядра\n",
            " Чорна речовина\n",
            " Вестибулярні ядра\n"
        ],
        "answer": " Передні горбки чот иригорбкового тіла\n"
    },
    "237": {
        "question": "У чоловіка діагностовано алкаптону рію. Укажіть фермент, дефект якого є \nпричиною цієї патології.",
        "options": [
            " Оксидаза гомогентизинової кислоти\n",
            " Піруватдегідрогеназа\n",
            " Глут аматдегідрогеназа  Фенілаланінгідроксилаза\n",
            " ДОФА -декарбоксилаза\n"
        ],
        "answer": " Оксидаза гомогентизинової кислоти\n"
    },
    "238": {
        "question": "Чотирирічна дитина померла від легенево -серцевої недостатності. Під час \nаутопсії виявлено ущільнення підшлун кової залози, у бронхах — обтураційні \nателектази та бронхоектази, у печінці — жирова інфільтрація. Мікроскопічно в \nпідшлунковій залозі спостерігається: кі стозно розширені протоки, атрофія \nзалозистої паренхіми, дифузний фіброз та лімфо -гістіоцитарна інфільтрація. \nДля якого захворювання характерні такі результати аутопсії?",
        "options": [
            " Фетальний муковісц идоз\n",
            " Ембріопатія\n",
            " Інфекційна фетопатія\n",
            " Гаметопатія\n",
            " Хвороба Гіршпрунга\n"
        ],
        "answer": " Фетальний муковісц идоз\n"
    },
    "239": {
        "question": "У жінки віком 40 років хвороба Іценка -Кушинга — стероїдний діабет. Під час \nбіохімічного обстеження виявлено гіперглікемію та гіпохлоремію. Який із \nнаведених нижче процесів активується у  таких хворих найперше?",
        "options": [
            " Глюконеогенез\n",
            " Реабсорбція глюкози\n",
            " Транспорт глюкози в клітину\n",
            " Гліколіз\n",
            " Глікогеноліз\n"
        ],
        "answer": " Глюконеогенез\n"
    },
    "240": {
        "question": "Для того щоб схуднути, жінка обме жувала кількість продуктів у харчовому \nраціоні. За 3 місяці в неї з'явилися набря ки та збільшився діурез. Дефіцит яких \nкомпонентів їжі спричинив ці ускладнен ня?",
        "options": [
            " Білків\n",
            " Вітамінів\n",
            " Вуглеводів\n",
            " Мінеральних речовин\n",
            " Жирів\n"
        ],
        "answer": " Білків\n"
    },
    "241": {
        "question": "Під час посмертного розтину тіла чоловіка, який проходив військову службу на \nпідводному атомному човні, виявлено такі патології: спустошення в кістковому \nмозку (панмієлофтиз), анемія, лейкопе нія, тромбоцитопенія, розпад лімфоцитів \nу лімфатичних вузлах, селезінці, лімфа тичному апараті шлунково -кишкового \nтракту, крововиливи в наднирники. Яке захворювання розвинулося у чоловіка?",
        "options": [
            " Кесонна хвороба\n",
            " Вібраційна хвор оба\n",
            " Гостра променева хвороба\n",
            " Гостра анемія\n",
            " Гострий лейкоз\n"
        ],
        "answer": " Кесонна хвороба\n"
    },
    "242": {
        "question": "Чоловік звернувся до лікаря з приводу безпліддя. Має високий зріст, зниження інтелекту, недорозвинення статевих залоз. У епітелії слизової оболонки \nпоро жнини рота виявлено статевий хроматин (1 тіль це Барра). Для якого \nзахворюван ня характерні ці симптоматичні явища?",
        "options": [
            " Синдром Клайнфельтера\n",
            " Акромегалія\n",
            " Синдром Ді Джорджи\n",
            " Синдром Іценка -Кушинга\n",
            " Адреногенітальний синдром\n"
        ],
        "answer": " Синдром Клайнфельтера\n"
    },
    "243": {
        "question": "Під час тривалого використання лі карського засобу у хворого можуть \nспостерігатися ос теопороз, ерозія слизової шлунку, гіпокаліємія, затримка \nнатрію і води в організмі, зменшення вмісту кор тикотропіну у крові. Який \nпрепарат мо же викликати таку побічну дію?",
        "options": [
            " Преднізолон\n",
            " Дигоксин\n",
            " Рифампіцин\n",
            " Індометацин\n",
            " Гіпотіазид\n"
        ],
        "answer": " Преднізолон\n"
    },
    "244": {
        "question": "У пацієнта внаслідок черепно -мозкової травми знижена шкірна чутли вість. Яка \nділянка кори великого мозку ймовірно уражена?",
        "options": [
            " Задня центральна звивина\n",
            " Поясна звивина\n",
            " Лобна ділянка кори\n",
            " Передня центральна звивина\n",
            " Потилична ділянка\n"
        ],
        "answer": " Задня центральна звивина\n"
    },
    "245": {
        "question": "У дівчини віком 18 років виявлено диспропорції тіла, крил оподібні складки \nшкіри на шиї, недорозвиненість яєчни ків, у ядрах клітин букального епітелію \nвідсутні тільця Барра. Для якого захво рювання характерні такі симптоматичні \nявища?",
        "options": [
            " Синдром Шерешевського -Тернера\n",
            " Синдром Клайнфельтера\n",
            " Синдром Едвардса\n",
            " Синдром Пат ау\n",
            " Синдром котячого крику\n"
        ],
        "answer": " Синдром Шерешевського -Тернера\n"
    },
    "246": {
        "question": "Під час видалення жовчного міхура в лігатуру замість однієї a. cystyca  була \nвтягнута артерія, перев'язка якої зумовила некроз правої частки печінки та \nсмерть пацієнта. Яка артерія була помилково перев'язана разом з a. cystyca ?",
        "options": [
            " Ramus dexter  a. hepatica  propria\n",
            " A. gasro -duodenalis\n",
            " A. pancreato -duodenalis sup\n",
            " A. hepatica  communis\n",
            " Ramus  sinister  a. hepatica  propria\n"
        ],
        "answer": " Ramus dexter  a. hepatica  propria\n"
    },
    "247": {
        "question": "Який препарат треба призначити для індивідуальної хіміопрофілактики маля рії?",
        "options": [
            " Хінгамін\n",
            " Пірантел\n",
            " Хлоридин\n",
            " Лаферон\n",
            " Примахін\n"
        ],
        "answer": " Хінгамін\n"
    },
    "248": {
        "question": "Тромбоз коронарної артерії спричи нив розвиток інфаркту міокарда. Які \nмеханізми ушкодження клітин є доміную чими під час цього захворювання?",
        "options": [
            " Кальцієві\n",
            " Електролітно -осмотичні\n",
            " Ацидотичні\n",
            " Ліпідні\n",
            " Протеїнові\n"
        ],
        "answer": " Кальцієві\n"
    },
    "249": {
        "question": "Жінка віком 65 років, яка хворіє на тромбофлебіт гл ибоких вен гомілки, \nраптово померла. Під час розтину тіла в загальному стовбурі та біфуркації \nлегеневої артерії спостерігаються вільно лежачі червоні пухкі маси із тьмяною \nгофрованою поверхнею. Який патоло гічний процес у легеневій артерії \nвиявле но?",
        "options": [
            " Тромбое мболію\n",
            " Тромбоз\n",
            " Емболію сторонніми тілами\n",
            " Жирову емболію\n",
            " Тканинну емболію\n"
        ],
        "answer": " Тромбое мболію\n"
    },
    "250": {
        "question": "Під час обстеження зовнішніх стате вих органів у хлопчика виявлено повне \nзакриття уретри зверху. Сечівник зали шається відкритим знизу і має вигляд \nневеликої щілини. Який вид аномалії розвитку зовнішніх статевих органів \nспосте рігається у дитини?",
        "options": [
            " Гіпоспадія\n",
            " Гермафродитизм\n",
            " Парафімоз\n",
            " Епіспадія\n",
            " Фімоз\n"
        ],
        "answer": " Гіпоспадія\n"
    },
    "251": {
        "question": "Під час обстеження жінки віком 56 років, яка хворіє на цукровий діабет 1 - го \nтипу, виявлено порушення білково го обміну. Під час лабораторного  \nдослі дження крові це виявляється аміноациде мією, а клінічно — уповільненням \nзагоєння ран і зменшенням синтезу антитіл. Який із наведених нижче \nмеханізмів ви кликає розвиток аміноацидемії?",
        "options": [
            " Підвищення протеолізу\n",
            " Гіперпротеїнемія\n",
            " Збільшення ліпопротеїдів висо кої щільності  Підвищення онкотичного тиску в плазмі крові\n",
            " Зменшення концентрації амінокислот у крові\n"
        ],
        "answer": " Підвищення протеолізу\n"
    },
    "252": {
        "question": "Територію колишнього худобомо гильника, що не використовувався по над 50 \nроків, планується передати під жи тлове будівництво. Однак дослідження ґрунту \nвиявил о наявність життєздатних спор збудника особливо небезпечного \nзахворювання. Який із мікроорганізмів міг зберігатися у ґрунті упродовж такого \nтривалого часу?",
        "options": [
            " Bacillus anthracis\n",
            " Francisella tularensis\n",
            " Mycobacterium bovis\n",
            " Brucella abortus\n",
            " -\n"
        ],
        "answer": " Bacillus anthracis\n"
    },
    "253": {
        "question": "Трьохрічну дитину  госпіталізовано до реанімаційного відділення інфекцій ної \nлікарні. Під час огляду спостерігає ться: стан важкий, шкіра та слизові обо лонки \nсухі, тургор тканин знижений. З анамнезу відомо, що протягом доби пі сля \nвживання недоброякісної їжі в дити ни була проф узна діарея та багаторазове \nблювання. Який вид порушення водно - сольового обміну розвинувся у дитини?",
        "options": [
            " Гіпоосмолярна дегідратація\n",
            " Ізоосмолярна гіпергідратація\n",
            " Ізоосмолярна дегідратація\n",
            " Гіперосмолярна гіпергідратація\n",
            " Гіпоосмолярна гіпергідратація\n"
        ],
        "answer": " Гіпоосмолярна дегідратація\n"
    },
    "254": {
        "question": "У біоптаті  дужок м'якого піднебін ня, який взяли на аналіз через підозру на \nпухлину (макроскопічно визначалася ви разка зі щільним дном), виявлено некроз \nслизової оболонки з інфільтрацією під -слизового шару лімфоцитами, \nепітеліої дними клітинами, плазматичними клітинам и, поодинокими \nнейтрофілами, наяв ність вираженого ендо - та периваскуліту. Для якого \nзахворювання характерні ці симптоми?",
        "options": [
            " Первинного сифілісу\n",
            " Виразково -некротичного стоматиту\n",
            " Афтозного стоматиту\n",
            " Виразкового стоматиту\n",
            " Дифтерії зіву\n"
        ],
        "answer": " Первинного сифілісу\n"
    },
    "255": {
        "question": "За 6 годин після первинно го посіву води на 1% -у пептонну воду, на поверхні \nсередовища з'явилася ніжна голубувата плівка. Для збудника якого \nзахворюван ня характерні такі культуральні власти вості?",
        "options": [
            " Холери\n",
            " Туберкульозу\n",
            " Псевдотуберкульозу\n",
            " Дизентерії\n",
            " Чуми\n"
        ],
        "answer": " Холери\n"
    },
    "256": {
        "question": "У крові пацієнта, який хворіє на лей копенію, виявили антилейкоцитарні\nантитіла. Який тип алергічної реакції за Кумбсом і Джеллом виник у чоловіка?",
        "options": [
            " Цитотоксичний\n",
            " Гіперчутливість сповільненого типу\n",
            " Стимулюючий\n",
            " Імунокомплексний\n",
            " Анафілактичний\n"
        ],
        "answer": " Цитотоксичний\n"
    },
    "257": {
        "question": "Під час експерименту подразнюють гілочки симп атичного нерва, які \nіннер вують серце. Це спричинило збільшення сили серцевих скорочень, тому що \nчерез мембрану типових кардіоміоцитів збіль шився:",
        "options": [
            " Вхід іонів кальцію\n",
            " Вхід іонів калію\n",
            " Вихід іонів кальцію\n",
            " Вхід іонів кальцію та калію\n",
            " Вихід іонів калію\n"
        ],
        "answer": " Вхід іонів кальцію\n"
    },
    "258": {
        "question": "До ліка ря-стоматолога звернувся па цієнт зі скаргами на тризм (не може \nвідкривати рот повністю). З анамнезу чо ловіка відомо про колоту рану нижньої \nкінцівки. Для якого інфекційного захво рювання характерні такі симптоми?",
        "options": [
            " Правець\n",
            " Туляремія\n",
            " Кашлюк\n",
            " Раньова анаеробна і нфекція\n",
            " Сказ\n"
        ],
        "answer": " Правець\n"
    },
    "259": {
        "question": "Білому щуру ввели під шкіру суле му в дозі 5 мг/кг маси тіла. За 24 години в \nплазмі крові концентрація креатиніну збільшилася в декілька разів. Який \nмеха нізм ретенційної азотемії у цьому разі?",
        "options": [
            " Зниження клубочкової фільтрації\n",
            " Збільшення секреці ї креатиніну в канальцях нирок\n",
            " Збільшення утворення креатиніну в м'язах\n",
            " Зростання реабсорбції креатиніну\n",
            " Зростання клубочкової фільтрації\n"
        ],
        "answer": " Зниження клубочкової фільтрації\n"
    },
    "260": {
        "question": "Під час наркозу у хворого виникла загроза набряку мозку. Який препарат треба \nввести у цьому разі?",
        "options": [
            " Фуросемід\n",
            " Дофамін\n",
            " Натрію бромід\n",
            " Тріамтерен\n",
            " Спіронолактон\n"
        ],
        "answer": " Фуросемід\n"
    },
    "261": {
        "question": "Надмолекулярний мультифермен тний комплекс, інтегрований у ліпідний шар внутрішньої мембрани мітохондрій, що ств орює умови для перебігу окисно -\nвідновних реакцій, це:",
        "options": [
            " Дихальний ланцюг\n",
            " G-білок -трансдуктор\n",
            " Карбоксипептида за\n",
            " Піруваткіназа\n",
            " Гексокіназа\n"
        ],
        "answer": " Дихальний ланцюг\n"
    },
    "262": {
        "question": "Організми, які в процесі еволюції не створили захисту від Н 202, живуть лише в \nанаеробних умовах. Які з нижченаведе них ферментів можуть руйнувати \nпероксид водню?",
        "options": [
            " Пероксидаза та каталаза\n",
            " Флавінзалежні оксидази\n",
            " Оксигеназа та ката лаза\n",
            " Цитохромоксидаза, цитохром\n",
            " Оксигеназа та гідроксилаза\n"
        ],
        "answer": " Пероксидаза та каталаза\n"
    },
    "263": {
        "question": "Під час фізичного й емоційного на вантаження людина менш чутлива до болю. \nВизначте, які механізми пригнічення болю активуються в організмі людини у \nцьому разі.",
        "options": [
            " Антиноцицептивна система\n",
            " Функції щито подібної залози\n",
            " Ноцицептивна система\n",
            " Парасимпатична система\n",
            " Функції надниркових залоз\n"
        ],
        "answer": " Антиноцицептивна система\n"
    },
    "264": {
        "question": "Серед лімфоцитів розрізняють популяцію клітин, що мають мембранні реце птори \nдо IgM, під впливом специфічних антигенів активуються, мітотично \nрозмножуються, диференціюють ся у плазматичні клітини, що виробляють \nанти тіла (імуноглобуліни). Як називаються ці клітини?",
        "options": [
            " В-лімфоцити\n",
            " Т-лімфоцити супресори\n",
            " Т-лімфоцити кілери\n",
            " Т-лімфоцити пам'яті\n",
            " -\n"
        ],
        "answer": " В-лімфоцити\n"
    },
    "265": {
        "question": "У чоловіка внаслідок патологічно го п роцесу збільшена товщина \nальвео локапілярної мембра ни. Безпосереднім наслідком цього буде зменшення \nу хво рого:",
        "options": [
            " Дифузійної здатності легень\n",
            " Альвеолярної вентиляції легень\n",
            " Кисневої ємності крові\n",
            " Резервного об'єму видиху\n",
            " Хвилинного об'єму дихання\n"
        ],
        "answer": " Дифузійної здатності легень\n"
    },
    "266": {
        "question": "У людини під час переходу зі світло го приміщення в темне відбу вається\nрозширення зіниць. Який із наведених ниж че рефлексів зумовлює цю реакцію?",
        "options": [
            " Симпатичний безумовний\n",
            " Метасимпатичний\n",
            " Симпатичний умовний\n",
            " Парасимпатичний умовний\n",
            " Парасимпатичний безумовний\n"
        ],
        "answer": " Симпатичний безумовний\n"
    },
    "267": {
        "question": "У чоловіка віком 52 роки спостері гаються лихоманка та біль у су глобах. \nОбидва перші плюсно -фалангові сугло би деформовані, набряклі, почервонілі. \nСечовина крові висока. Пацієнту діагностовано подагру. Який основний \nпатоге нетичний фактор розвитку цього захворювання?",
        "options": [
            " Гіперурікемія\n",
            " Гіпераміноацидемія\n",
            " Цитрулінурія\n",
            " Аргінінс укцинатурія\n",
            " Гіперазотемія\n"
        ],
        "answer": " Гіперурікемія\n"
    },
    "268": {
        "question": "Чоловіку, який хворіє на паркінсонізм, призначили препарат Леводопа. \nПриймання ліків швидко поліпшило стан па цієнта. Який механізм дії цього \nлікар ського засобу?",
        "options": [
            " Стимуляція синтезу дофаміну\n",
            " Антихолінестеразна дія\n",
            " Стимуляція дофамі нових рецепторів\n",
            " Блокада М -холінорецепторів\n",
            " Стимуляція М -холінорецепторів\n"
        ],
        "answer": " Стимуляція синтезу дофаміну\n"
    },
    "269": {
        "question": "Жінка скаржиться на погіршення зору. Під час обстеження у пацієнтки вияв лено \nожиріння та гіперглікемію натще серце. Яке ускладнення основної хворо би може \nбути причиною втрати зору?",
        "options": [
            " Діабетична мікроангіопатія\n",
            " Діабетична макроангіопатія\n",
            " Атеросклероз\n",
            " Діабетична нейропатія\n",
            " Гломерулопатія\n"
        ],
        "answer": " Діабетична мікроангіопатія\n"
    },
    "270": {
        "question": "У пацієнта віком 30 років під час лабораторного аналізу крові виявлено: \nкількість еритроцитів — 6•1012/л, гемоглобіну — 10,55 ммоль/л. Діагностовано \nхворобу Вакеза. Укажіть провідну ланку патогенезу.",
        "options": [
            " Гіперплазія еритроїдного відростка пухлинної природи\n",
            " Дефіцит заліза\n",
            " Ацидоз\n",
            " Гіпоксія\n",
            " Дефіцит вітаміну В 12\n"
        ],
        "answer": " Гіперплазія еритроїдного відростка пухлинної природи\n"
    },
    "271": {
        "question": "Провідними симптомами первинно го гіперпаратиреозу є остеопороз та ура ження\nнирок із розвитком сечокам' яної хвороби. Які речовини складають основу \nкаменів під час цього захворювання?",
        "options": [
            " Фосфат кальцію\n",
            " Сечова кислота\n",
            " Холестерин\n",
            " Білірубін\n",
            " Цистін\n"
        ],
        "answer": " Фосфат кальцію\n"
    },
    "272": {
        "question": "Унаслідок закупорки загальної жовчної протоки (встановлено рентгенологі чно) \nнадходження жовчі в дванадцятипа лу кишку припинилося. Яке порушення \nліпідного обміну може відбутися?",
        "options": [
            " Емульгування жирів\n",
            " Гідролізу вуглеводів\n",
            " Гальмування слиновиділення\n",
            " Всмоктування білків\n",
            " Секреції соляної кислоти\n"
        ],
        "answer": " Емульгування жирів\n"
    },
    "273": {
        "question": "Пацієнту віком 35 років під час хі рургічного втручання ввели препарат із групи \nдепо ляризуючих міорелаксантів. Укажіть, який засіб було введено.",
        "options": [
            " Дитилін\n",
            " Прозерин\n",
            " Атракуріум\n",
            " Аміназин\n",
            " Рокуроній\n"
        ],
        "answer": " Дитилін\n"
    },
    "274": {
        "question": "Трирічна дитина поїла полуниць. За деякий час у неї з'явилися висипан ня та \nсвербіж. Що буде спостерігатися у лейкоцитарній формулі крові дитини?",
        "options": [
            " Еозинофілія\n",
            " Лімфоцитопенія\n",
            " Моноцитоз\n",
            " Лімфоцитоз\n",
            " Нейтрофільний лейкоцитоз\n"
        ],
        "answer": " Еозинофілія\n"
    },
    "275": {
        "question": "У шестирічної дитини спостерігає ться затримка росту, порушення процесів \nокостеніння, декальцифікація зубів. Яка ймовірна причина цього?",
        "options": [
            " Дефіцит вітаміну D\n",
            " Інсулінова недостатність\n",
            " Авітаміноз G\n",
            " Гіпертиреоз\n",
            " Зменшення продукції глюкагону\n"
        ],
        "answer": " Дефіцит вітаміну D\n"
    },
    "276": {
        "question": "Під час дослідження стегнової кістки виявлено хронічне гнійне запалення \nкомпактної речовини та кісткового мозку, утворення секвестрів. Для якого \nзахво рювання характерні такі симптоматичні явища?  Остеомієл іту",
        "options": [
            " Мієломної хвороби\n",
            " Периоститу\n",
            " Остеобластокластоми\n",
            " Ретикулосаркоми\n"
        ],
        "answer": " Мієломної хвороби\n"
    },
    "277": {
        "question": "У хлопця віком 18 років виявлено збільшення щитоподібної залози, що \nсупроводжується підвищеним обміном ре човин та збільшенням частоти пульсу. \nЦі ознаки спостерігаються при гіперсекре ції гормону тироксину. Які органели \nклітин щитоподібної залози найбільш відпо відальні за секрецію та виділення \nгормо нів?",
        "options": [
            " Комплекс Гольджі\n",
            " Мітохондрії\n",
            " Рибосоми\n",
            " Лізосоми\n",
            " Центросоми\n"
        ],
        "answer": " Комплекс Гольджі\n"
    },
    "278": {
        "question": "Мама одинадцятирічної дівчинки скаржиться на слабкість та набряклість \nобличчя її  дитини упродовж 3 -х днів, хо ча до цього вона завжди була здоровою \nта активною. Під час фізикального обстеження виявлено генералізований \nнабряк обличчя, якщо натискати на набряк нижніх кінцівок, залишається ямка, \nяка поступово згладжується. Під час збору анамнезу дівчинка зазначає пінистий \nвигляд сечі, але заперечує домішки крові у сечі, ніктурію або біль під час \nсечовиділення. Лабораторні дослідження вияви ли протеїнурію та \nмікрогематурію. Що з нижченаведеного є ймовірною причи ною змін у \nлабораторному аналі зі сечі?",
        "options": [
            " Підвищення проникності стінки клубо чкового капіляру\n",
            " Підвищення гідростатичного тиску в капсулі Шумлянського -Боумена\n",
            " Підвищення гідростатичного тиску в клубочку\n",
            " Підвищення онкотичного тиску плазми крові\n",
            " -\n"
        ],
        "answer": " Підвищення проникності стінки клубо чкового капіляру\n"
    },
    "279": {
        "question": "У пацієнта віком 18 років після перенесено ї пневмонії, яку лікували β-\nлактамним  антибіотиком, виник кандидоз. Який протигрибковий засіб треба \nпризначити?",
        "options": [
            " Флуконазол\n",
            " Бісептол\n",
            " Фталазол\n",
            " Ампіцилін\n",
            " Стрептоміцин\n"
        ],
        "answer": " Флуконазол\n"
    },
    "280": {
        "question": "Відомо, що шкіра людини дуже мі цна на розрив і складається з епітеліаль ної та \nдвох видів сп олучної тканин. Яка з нижченаведених тканин забезпечує мі цність \nшкіри?",
        "options": [
            " Щільна неоформлена сполучна  Багатошаровий плоский епітелій\n",
            " Пухка сполучна тканина\n",
            " Одношаровий епітелій\n",
            " Перехідний епітелій\n"
        ],
        "answer": " Щільна неоформлена сполучна  Багатошаровий плоский епітелій\n"
    },
    "281": {
        "question": "Під час проведення місцевого знебо лення у пацієнта виник анаф ілактичний шок. \nЯкий із нижченаведених препаратів треба ввести хворому?",
        "options": [
            " Адреналіну гідрохлорид\n",
            " Преднізолон\n",
            " Супрастин\n",
            " Діазепам\n",
            " Атропіну сульфат\n"
        ],
        "answer": " Адреналіну гідрохлорид\n"
    },
    "282": {
        "question": "У пацієнта після перенесеного пору шення мозкового кровообігу розвинув ся \nпараліч. Оберіть антихолінестеразний засіб для призначення хворому.",
        "options": [
            " Прозерин\n",
            " Бензогексоній\n",
            " Метацин\n",
            " Ацеклідин\n",
            " Кордіамін\n"
        ],
        "answer": " Прозерин\n"
    },
    "283": {
        "question": "Жінка віком 37 років скаржиться на головний біль, запаморочення, поганий сон, \nзатерпання кінцівок. Упродовж 6 ро ків працює на заводі газорозрядних ламп у \nсвинцевому цеху. Під ч ас лабораторно го аналізу крові виявлено знижену \nкількість еритроцитів та гемоглобіну, підвищений в декілька разів уміст \nсироватко вого заліза. Який вид анемії у жінки?",
        "options": [
            " Залізорефрактерна\n",
            " Залізодефіцитна\n",
            " Метапластична\n",
            " Гіпопластична\n",
            " Анемія Мінковського -Шоффара\n"
        ],
        "answer": " Залізорефрактерна\n"
    },
    "284": {
        "question": "У зв'язку з випадком дифтерії виникла потреба провести запобіжні щеплен ня. \nЯкий препарат треба використати для створення штучного активного імуніте ту?",
        "options": [
            " Дифтерійний анатоксин\n",
            " Вакцину з убитих бактерій\n",
            " Вакцину АКДП\n",
            " Специфічний імуноглобулін\n",
            " Aнтидифтерійну сироватку\n"
        ],
        "answer": " Дифтерійний анатоксин\n"
    },
    "285": {
        "question": "Під час експерименту оцінюють рі вень збудливості тканини. Який пока зник \nтреба визначити для цього?",
        "options": [
            " Поріг деполяризації\n",
            " Тривалість ГІД\n",
            " Критичний рівень деполяризації  Потенціал спокою\n",
            " Амплітуду ПД\n"
        ],
        "answer": " Поріг деполяризації\n"
    },
    "286": {
        "question": "Дев'ятирічний хлопчик захворів го стро: з'явився б іль у горлі, підвищилася \nтемпература до 39, 5°С. Наступного дня виявлено дифузні висипи на усій шкірі, за \nвинятком носогубного трикутника. Під час огляду порожнини рота \nспостерігаю ться малиновий язик, «палаючий зів», не кротична ангіна. Який \nдіагноз найбільш  імовірний?",
        "options": [
            " Скарлатина\n",
            " Менінгококцемія\n",
            " Кір\n",
            " Дифтерія\n",
            " Грип\n"
        ],
        "answer": " Скарлатина\n"
    },
    "287": {
        "question": "У жінки віком 45 років артеріаль на гіпертензія з високою концентрацією \nангіотензину -2 у крові. Який з нижченаведених антигіпертензивних засобів тре ба \nрекомендувати у цьому разі?",
        "options": [
            " Лізиноприл\n",
            " Празозин\n",
            " Анаприлін\n",
            " Метопролол\n",
            " Верапаміл\n"
        ],
        "answer": " Лізиноприл\n"
    },
    "288": {
        "question": "Пацієнту, який хворіє на легеневий туберкульоз, призначено найбільш \nефективне специфічне лікування — протиту беркульозний антибіотик. Укажіть \nцей препарат.",
        "options": [
            " Рифампіцин\n",
            " Доксициклін\n",
            " Стрептоцид\n",
            " Фуразолідон\n",
            " Бактрім\n"
        ],
        "answer": " Рифампіцин\n"
    },
    "289": {
        "question": "У жінки віком  64 роки порушені тон кі рухи пальців рук, розвинута м'язова \nригідність, тремор. Лікар -невропатолог діагностував хворобу Паркінсона. \nУраження яких структур головного мозку спричинило це захворювання?",
        "options": [
            " Чорної субстанції\n",
            " Червоних ядер\n",
            " Ретикулярної формації\n",
            " Мозочка\n",
            " Таламуса\n"
        ],
        "answer": " Чорної субстанції\n"
    },
    "290": {
        "question": "До травматологічного пункту госпі талізовано постраждалого після ДТП з \nдіагнозом: закритий перелом середньої третини стегна зі зміщенням. Для \nрепо зиції кісткових уламків хворому введено 10 мл 2% розчину дитиліну в/в, \nунаслідок чого розвинулос я тривале апное та міорелаксація. Дефіцитом якого фермен ту зумовлена ця фармакогенетична фер ментопатія?",
        "options": [
            " Псевдохолінестерази\n",
            " Глюкозо -6-фосфатдегідрогенази\n",
            " Уридіндифосфоглюкуронова трансфе рази\n",
            " N-ацетилтрансферази\n",
            " Метгемоглобінредуктази\n"
        ],
        "answer": " Псевдохолінестерази\n"
    },
    "291": {
        "question": "Від хворого виділені нерухомі бакте рії овоїдної форми з біполярним \nзабарв ленням, які в організмі утворюють ніжну капсулу, на агарі утворюють \nколонії з мутно -білим центром, оточеним фестон чатою облямівкою, що нагадує \nмережи во. Продукують «мишачий токсин». Для збудника якого інф екційного \nзахворю вання характерні ці властивості?",
        "options": [
            " Чуми\n",
            " Туляремії\n",
            " Сибірки\n",
            " Кашлюку\n",
            " Бруцельозу\n"
        ],
        "answer": " Чуми\n"
    },
    "292": {
        "question": "До терапевтичного відділення лікар ні госпіталізовано пацієнта з діагнозом: \nвиразкова хвороба шлунку з гіпераци дним синдромом. Препарат із якої групи \nлікарських зас обів треба використати у цьому разі для комплексної терапії?",
        "options": [
            " Блокатори Н 2-гістамінових рецепторів\n",
            " Нестероїдні протизапальні засоби\n",
            " Блокатори кальцієвих каналів\n",
            " Стероїдні протизапальні засоби\n",
            " Блокатори Н 1-гістамінових рецепторів\n"
        ],
        "answer": " Блокатори Н 2-гістамінових рецепторів\n"
    },
    "293": {
        "question": "У пацієнта на шкірі обличчя  поступово розвинулася бляшка з некрозом і \nвиразкою в центрі. Під час патогістоло гічного дослідження біоптату виявлено \nрозростання атипових епітеліальних клітин із великою кількістю патологічних \nмітозів. Для якого захворювання характерні такі клініко -лабор аторні \nпоказники?",
        "options": [
            " Рак шкіри\n",
            " Папілома\n",
            " Трофічна виразка\n",
            " Саркома\n",
            " Фіброма\n"
        ],
        "answer": " Рак шкіри\n"
    },
    "294": {
        "question": "Чоловік віком 35 років скаржиться на сильний нежить та втрату відчуття за пахів \nупродовж тижня. Під час обстежен ня виявлено, що у носовій порожнині ве лика \nкількість слизу, що вкриває сли зову оболонку та блокує нюхові рецептори. Де в \nносовій порожнині розташовані ці рецептори?",
        "options": [
            " Верхня носова раковина\n",
            " Загальний носовий хід\n",
            " Середня носова раковина  Присінок носу\n",
            " Нижня носова раковина\n"
        ],
        "answer": " Верхня носова раковина\n"
    },
    "295": {
        "question": "У пацієнта діагностована стеаторея. Вкажіть, з порушенням н адходження у \nкишечник яких речовин це може бути пов'язано.",
        "options": [
            " Жовчних кислот\n",
            " Трипсину\n",
            " Жирів\n",
            " Амілази\n",
            " Хімотрипсину\n"
        ],
        "answer": " Жовчних кислот\n"
    },
    "296": {
        "question": "Юнак віком 15 років скаржиться на загальну слабкість, запаморочення, швидку \nстомлюваність. Під час обстеження виявлено еритроцити зміненої форми,  \nкількість їх знижена. Попередній діагноз: серповидноклітинна анемія. Яка \nамінокислотна заміна в гемоглобіні зу мовлює розвиток цього патологічного \nстану?",
        "options": [
            " Глутамату на валін\n",
            " Глутамату на аланін\n",
            " Глутамату на аспартат\n",
            " Валіну на аспартат\n",
            " Валіну на глутамат\n"
        ],
        "answer": " Глутамату на валін\n"
    },
    "297": {
        "question": "У пацієнта із порушенням серцевого ритму під час обстеження на ЕКГ \nспостерігається: ЧСС — 60/хв, інтервал PQ подовжений, періодичне випадіння \nкомплексу QRS . Яке порушення серцевого ритму виявлено?",
        "options": [
            " Неповна AV блокада II ступеня\n",
            " Повна AV блокада\n",
            " Блокада правої  ніжки пучка Гіса\n",
            " Неповна AV блокада І ступеня\n",
            " Синдром слабкості синусового вузла\n"
        ],
        "answer": " Неповна AV блокада II ступеня\n"
    },
    "298": {
        "question": "У чоловіка спостерігаються періо дичні напади серцебиття (пароксизми), сильне \nпотовиділення, напади головного болю. Під час обстеження виявлено \nгіпертензію, гіперглікемію, пі двищення основного обміну, тахікардію. Для якого \nзахворювання наднирників характерні ці симптоми?",
        "options": [
            " Гіперфункція мозкового шару\n",
            " Гіпофункція мозкового шару\n",
            " Гіперфункція кори наднирників\n",
            " Гіпофункція кори наднирників\n",
            " Первинний альдостеронізм\n"
        ],
        "answer": " Гіперфункція мозкового шару\n"
    },
    "299": {
        "question": "Депресії та емоцій ні розлади є на слідком нестачі у головному мозку \nнора дреналіну, серотоніну та інших біогенних амінів. Збільшення їх умісту в \nсинапсах можна досягти за допомогою антидепре сантів, які гальмують фермент:",
        "options": [
            " Моноамінооксидаза  Оксидаза L-амінокислот\n",
            " Фенілаланін -4-монооксигеназа\n",
            " Діамінооксидаза\n",
            " Оксидаза Д -амінокислот\n"
        ],
        "answer": " Моноамінооксидаза  Оксидаза L-амінокислот\n"
    }
}